@prefix schema: <http://schema.org/> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix skosthes: <http://purl.org/iso25964/skos-thes#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix qb: <http://purl.org/linked-data/cube#> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix doap: <http://usefulinc.com/ns/doap#> .
@prefix sh: <http://www.w3.org/ns/shacl#> .
@prefix hspv-BNDG-A: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/BNDG-A> .
@prefix dcat: <http://www.w3.org/ns/dcat#> .
@prefix euvoc: <http://publications.europa.eu/ontology/euvoc#> .
@prefix prov: <http://www.w3.org/ns/prov#> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix hspv: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/> .
@prefix hspv-BNDG-G: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/BNDG-G> .
@prefix hspv-BNDG-F: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/BNDG-F> .
@prefix hspv-BNDG-H: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/BNDG-H> .
@prefix hspv-BNDG-C: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/BNDG-C> .
@prefix adms: <http://www.w3.org/ns/adms#> .
@prefix hspv-BNDG-B: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/BNDG-B> .
@prefix org: <http://www.w3.org/ns/org#> .
@prefix xls2rdf: <https://xls2rdf.sparna.fr/vocabulary#> .
@prefix hspv-BNDG-E: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/BNDG-E> .
@prefix hspv-BNDG-D: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/BNDG-D> .
@prefix hspv-BNDG: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/BNDG/> .
@prefix hspv-BNDG-N: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/BNDG-N> .
@prefix hspv-MSVOC: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/MSVOC/> .
@prefix hspv-BNDG-K: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/BNDG-K> .
@prefix hspv-BNDG-M: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/BNDG-M> .
@prefix hspv-BNDG-X: <https://normdaten.staatsbibliothek-berlin.de/vocabulary/BNDG-X> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix skosxl: <http://www.w3.org/2008/05/skos-xl#> .

hspv:BNDG-H a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Verzierungsart Schnitt"@de, "Edge decoration"@en;
  skos:definition "Thesaurus: Verzierungsart Schnitt (BNDG-H)"@de, "Thesaurus: Edge decoration (BNDG-H)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG;
  skos:hasTopConcept hspv:BNDG-H857, hspv:BNDG-H581 .

hspv:BNDG-H857 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H857";
  skos:prefLabel "Schnittverzierung vorhanden"@de, "with edge decoration"@en;
  skos:narrower hspv:BNDG-H466, hspv:BNDG-H505, hspv:BNDG-H963, hspv:BNDG-H788, hspv:BNDG-H783,
    hspv:BNDG-H219;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-H .

hspv:BNDG-H466 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H466";
  skos:prefLabel "Schnittprägung"@de, "edge tooling"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-H857;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H .

hspv:BNDG-H505 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H505";
  skos:prefLabel "Schnittpunzierung"@de, "edge gauffering"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-H857;
  skos:definition "Mit Punzen verzierte Schnitte sind seit dem Mittelalter bekannt. Oft werden Goldschnitte punziert."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 22.";
  skos:example hspv:d6cc0dcb-0bed-46a0-8f0c-d602edfd773d;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H .

hspv:d6cc0dcb-0bed-46a0-8f0c-d602edfd773d a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0130/0000013035/00000353.jpx/pct:27.51068,1.12179,49.97329,18.64316/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000013035/manifest.json>;
  schema:caption "Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Rep. I 2 (Leihgabe Leipziger Stadtbibliothek), Schnitt seitlich)" .

hspv:BNDG-H963 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H963";
  skos:prefLabel "Schnittbemalung"@de, "painted edge"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-H857;
  skos:definition "In der Neuzeit erlangte für hochwertige Einbände die aufwändige Bemalung von Schnitten größere Verbreitung, vor allem in England."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 22f.";
  skos:example hspv:e1765dc3-dfdc-4d4f-bf52-5c9d761ee4a7;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H .

hspv:e1765dc3-dfdc-4d4f-bf52-5c9d761ee4a7 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/mzstb_hs_i_385%3Amzstb_hs_i_385_yUnterschnitt.jpg/pct:1.42782,2.00339,96.66843,88.37472/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/iiif3/mzstb_hs_i_385/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Mainz, Wissenschaftliche Stadtbibliothek Mainz, Hs I 385, Schnitt unten)" .

hspv:BNDG-H788 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H788";
  skos:prefLabel "Schnittfärbung"@de, "coloured edge"@en;
  skos:altLabel "Schnitt gefärbt"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-H857;
  skos:definition "Gefärbte Schnitte sind bereits im Mittelalter vorhanden, finden aber vor allem in der Neuzeit weite Verbreitung."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 22f.";
  skos:example hspv:9cd1348c-83e9-4178-8c7b-2e106564b292;
  skos:narrower hspv:BNDG-H873, hspv:BNDG-H819, hspv:BNDG-H139, hspv:BNDG-H682, hspv:BNDG-H589,
    hspv:BNDG-H918;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H .

hspv:9cd1348c-83e9-4178-8c7b-2e106564b292 a rdf:Bag;
  schema:image <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/image/v2/ufb_derivate_00015503%2FChart-A-01257_00204.tif/pct:2.2555,8.88278,96.13858,83.60806/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/presentation/v2/ufb_derivate_00015503/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Forschungsbibliothek Gotha, Chart. A 1257, Schnitt unten)" .

hspv:BNDG-H873 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H873";
  skos:prefLabel "Schnitt rot gefärbt"@de, "red coloured edge"@en;
  skos:altLabel "rote Schnittfärbung"@de, "roter Schnitt"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-H788;
  skos:definition "Gefärbte Schnitte sind bereits im Mittelalter vorhanden, finden aber vor allem in der Neuzeit weite Verbreitung."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 22f.";
  skos:example hspv:87e3677f-1339-4d8e-b56d-91f7b1bd8241;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H .

hspv:87e3677f-1339-4d8e-b56d-91f7b1bd8241 a rdf:Bag;
  schema:image <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/image/v2/ufb_derivate_00015503%2FChart-A-01257_00204.tif/pct:2.2555,8.88278,96.13858,83.60806/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/presentation/v2/ufb_derivate_00015503/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Forschungsbibliothek Gotha, Chart. A 1257, Schnitt unten)" .

hspv:BNDG-H819 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H819";
  skos:prefLabel "Schnitt gelb gefärbt"@de, "yellow coloured edge"@en;
  skos:altLabel "gelbe Schnittfärbung"@de, "gelber Schnitt"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-H788;
  skos:definition "Gefärbte Schnitte sind bereits im Mittelalter vorhanden, finden aber vor allem in der Neuzeit weite Verbreitung."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 22f.";
  skos:example hspv:e4384ceb-f809-4dce-b9da-7489db9cbc38;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H .

hspv:e4384ceb-f809-4dce-b9da-7489db9cbc38 a rdf:Bag;
  schema:image <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/image/v2/ufb_derivate_00016438%2FChart-B-00217_00227.tif/pct:2.02605,4.74006,97.0574,91.81957/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/presentation/v2/ufb_derivate_00016438/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Forschungsbibliothek Gotha, Chart. B 217, Schnitt unten)" .

hspv:BNDG-H139 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H139";
  skos:prefLabel "Schnitt blau gefärbt"@de, "blue coloured edge"@en;
  skos:altLabel "blaue Schnittfärbung"@de, "blauer Schnitt"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-H788;
  skos:definition "Gefärbte Schnitte sind bereits im Mittelalter vorhanden, finden aber vor allem in der Neuzeit weite Verbreitung."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 22f.";
  skos:example hspv:4dbeadf8-f376-4f60-b3b8-e318bb141918;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H .

hspv:4dbeadf8-f376-4f60-b3b8-e318bb141918 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0558/0000055870/00000064.jpx/pct:2.66012,13.39286,95.42872,76.25/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000055870/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Cod. mag. 3 (Leihgabe Leipziger Stadtbibliothek), Schnitt unten)" .

hspv:BNDG-H682 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H682";
  skos:prefLabel "Schnitt grün gefärbt"@de, "green coloured edge"@en;
  skos:altLabel "grüne Schnittfärbung"@de, "grüner Schnitt"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-H788;
  skos:definition "Gefärbte Schnitte sind bereits im Mittelalter vorhanden, finden aber vor allem in der Neuzeit weite Verbreitung."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 22f.";
  skos:example hspv:727a5f37-66f0-47a9-9d17-0c8bc6a0167d;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H .

hspv:727a5f37-66f0-47a9-9d17-0c8bc6a0167d a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0225/0000022571/00000226.jpx/pct:12.04861,36.35417,75.92014,26.5625/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000022571/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Cod. Haen. 3505, Schnitt unten)" .

hspv:BNDG-H589 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H589";
  skos:prefLabel "Schnitt gold gefärbt"@de, "Gilding"@en;
  skos:altLabel "Goldschnitt"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-H788;
  skos:definition "Der Goldschnitt begegnet bereits im Mittelalter, erreicht seine größte Verbreitung jedoch bei neuzeitlichen bibliophilen Büchern."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 22.";
  skos:example hspv:883609f9-f6da-4dfe-9477-c8139c7f3eac;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H .

hspv:883609f9-f6da-4dfe-9477-c8139c7f3eac a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0045/0000004570/00000620.jpx/pct:8.22917,20.33854,84.35764,55.13021/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000004570/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Cod. gr. 11, Schnitt oben)" .

hspv:BNDG-H918 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H918";
  skos:prefLabel "sonstige Schnittfärbung"@de, "coloured edge with other colours"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-H788;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H .

hspv:BNDG-H783 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H783";
  skos:prefLabel "Schnittsprenkelung"@de, "sprinkled edge"@en;
  skos:altLabel "Schnitt gesprenkelt"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-H857;
  skos:definition "Bei der Schnittsprenkelung wird der Schnitt mit Farbe gesprenkelt, sodass ein punktartiges Muster entsteht."@de;
  skos:example hspv:71a0feb5-e2f2-479a-b09f-868ceaaf1d45;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H .

hspv:71a0feb5-e2f2-479a-b09f-868ceaaf1d45 a rdf:Bag;
  schema:image <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/image/v2/ufb_derivate_00015326%2FChart-A-00009_00689.tif/pct:1.19792,5.14261,98.26389,90.53587/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/presentation/v2/ufb_derivate_00015326/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Forschungsbibliothek Gotha, Chart. A 9, Schnitt unten)" .

hspv:BNDG-H219 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H219";
  skos:prefLabel "Schnitt marmoriert"@de, "marbled edge"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-H857;
  skos:definition "Bei marmorierten Schnitten wird ein ein- oder mehrfarbiges Marmormuster auf den Schnitt gemalt."@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H .

hspv:BNDG-H581 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-H581";
  skos:prefLabel "Schnittverzierung nicht vorhanden"@de, "without edge decoration"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG-H;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-H .

hspv:BNDG-G a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Verzierungsart Deckel- und Rückenbezug"@de, "Covering and back decoration"@en;
  skos:definition "Thesaurus: Verzierungsart Deckel- und Rückenbezug (BNDG-G)"@de, "Thesaurus: Covering and back decoration (BNDG-G)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG;
  skos:hasTopConcept hspv:BNDG-G607, hspv:BNDG-G696, hspv:BNDG-G108, hspv:BNDG-G420,
    hspv:BNDG-G617, hspv:BNDG-G163, hspv:BNDG-G117 .

hspv:BNDG-G607 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G607";
  skos:prefLabel "Verzierung vorhanden"@de, "with decoration"@en;
  skos:altLabel "Verziert"@de;
  skos:definition "Der Deckel- und/oder Rückenbezug des Einbands weist Verzierungen auf."@de;
  skos:example hspv:ad353f47-a381-4b22-a04a-1d189074c1c5;
  skos:narrower hspv:BNDG-G218, hspv:BNDG-G270, hspv:BNDG-G993, hspv:BNDG-G512, hspv:BNDG-G152,
    hspv:BNDG-G948, hspv:BNDG-G550, hspv:BNDG-G188, hspv:BNDG-G818;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-G .

hspv:ad353f47-a381-4b22-a04a-1d189074c1c5 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/573695/pct:3.18816,0.41741,96.47025,98.92665/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/581936/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 762, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G218 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G218";
  skos:prefLabel "Prägung"@de, "Tooling"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G607;
  skos:definition "Bei einer Prägung wird in das Bezugsmaterial der Deckel unter Zuhilfenahme von Druck und Temperatur eine Verzierung eingepresst."@de;
  skos:example hspv:a19558e8-a9db-4d1b-af41-b8dba2f5151b;
  skos:narrower hspv:BNDG-G699, hspv:BNDG-G655, hspv:BNDG-G747;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:a19558e8-a9db-4d1b-af41-b8dba2f5151b a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/573695/pct:3.18816,0.41741,96.47025,98.92665/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/581936/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 762, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G699 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G699";
  skos:prefLabel "Goldprägung"@de, "Gold-tooling"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G218;
  skos:definition "Bei der Goldprägung wird die Verzierung zunächst blind vorgedruckt, dann das Gold aufgelegt und mit den gleichen Werkzeugen nachgedruckt."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 32.";
  skos:example hspv:d3bad0fd-7115-4a51-9555-a4904c0ecc08;
  skos:narrower hspv:BNDG-G292, hspv:BNDG-G246, hspv:BNDG-G446, hspv:BNDG-G215, hspv:BNDG-G248;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:d3bad0fd-7115-4a51-9555-a4904c0ecc08 a rdf:Bag;
  schema:image <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_972/files/images/00000001.tif/pct:1.61458,8.05556,95.52083,84.63542/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_972/manifest/>;
  schema:caption "Beispielbild (Stralsund, Stadtarchiv der Hansestadt Stralsund, HS 972, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G292 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G292";
  skos:prefLabel "Einzelstempel (Goldprägung)"@de, "Gold-tooling with stamps"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G699;
  skos:definition "Zur Goldprägung werden Stempel verwendet, die aus einem Metallteil mit dem eingravierten Schmuckmotiv und einem Holzgriff bestehen."@de;
  skos:example hspv:23abd727-7b89-4701-a51a-6ae7eabdad5e;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:23abd727-7b89-4701-a51a-6ae7eabdad5e a rdf:Bag;
  schema:image <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_972/files/images/00000001.tif/pct:21.35417,18.24653,10.59896,7.06597/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_972/manifest/>;
  schema:caption "Beispielbild (Stralsund, Stadtarchiv der Hansestadt Stralsund, HS 972, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G246 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G246";
  skos:prefLabel "Rolle (Goldprägung)"@de, "Gold-tooling with rolls"@en;
  skos:altLabel "Rollenstempel (Goldprägung)"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-G699;
  skos:definition "Bei der Goldprägung mittels Rolle trägt eine Zylinderfläche ein Muster, das durch Abrollen des Zylinders auf das Leder übertragen wird. Die Rolle ist in Europa seit der Mitte des 15. Jahrhunderts im Gebrauch."@de;
  skos:example hspv:03d01e50-aed1-4b92-8c69-d2a68c6e4505;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:03d01e50-aed1-4b92-8c69-d2a68c6e4505 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2Fdiscsolaf_283171340%2Fdiscsolaf_283171340_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:65.7,25.64267,16.7,49.74293/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/283171340/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.Ob.14, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G446 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G446";
  skos:prefLabel "Streicheisenlinien (Goldprägung)"@de, "Gold-tooling with fillets"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G699;
  skos:definition "Die Goldprägung wird mittels Streicheisen angebracht."@de;
  skos:example hspv:218cd60c-b081-4cb6-aa5b-8a4b954cbff7;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:218cd60c-b081-4cb6-aa5b-8a4b954cbff7 a rdf:Bag;
  schema:image <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_972/files/images/00000001.tif/pct:34.08854,14.13194,36.06771,7.5/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_972/manifest/>;
  schema:caption "Beispielbild (Stralsund, Stadtarchiv der Hansestadt Stralsund, HS 972, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G215 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G215";
  skos:prefLabel "Supralibros (Goldprägung)"@de, "Gold-tooled supralibros"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G699;
  skos:definition "Mit Supralibros, auch Superexlibris oder Außenexlibris, wird das goldgeprägte Wappen oder Monogramm auf der Außenseite des Einbandes bezeichnet, mit dem der Besitz eines Buches gekennzeichnet wird. Supralibros in Goldprägung, bisweilen sehr aufwändig gestaltet, erfreuten sich insbesondere in der Zeit der Renaissance mit dem Aufkommen großer Privatbibliotheken großer Beliebtheit."@de;
  skos:example hspv:048c2417-35b7-4d22-9702-9607d18eb976;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:048c2417-35b7-4d22-9702-9607d18eb976 a rdf:Bag;
  schema:image <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_972/files/images/00000001.tif/pct:25.80729,28.29861,53.90625,44.72222/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_972/manifest/>;
  schema:caption "Beispielbild (Stralsund, Stadtarchiv der Hansestadt Stralsund, HS 972, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G248 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G248";
  skos:prefLabel "Sonstige Goldprägung"@de, "other kinds of gold-tooling"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G699;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:BNDG-G655 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G655";
  skos:prefLabel "Silberprägung"@de, "Silver-tooling"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G218;
  skos:definition "Bei der Silberprägung wird die Verzierung zunächst blind vorgedruckt, dann das Gold aufgelegt und mit den gleichen Werkzeugen nachgedruckt."@de;
  skos:example hspv:cf1b4200-7897-46c9-bfb1-02f2a79fa9ba;
  skos:narrower hspv:BNDG-G253, hspv:BNDG-G242, hspv:BNDG-G862, hspv:BNDG-G308, hspv:BNDG-G245;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:cf1b4200-7897-46c9-bfb1-02f2a79fa9ba a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FMercIlC_488309042%2FMercIlC_488309042_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:1.9,0.87302,97.4,94.04762/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/488309042/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.App.636, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G253 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G253";
  skos:prefLabel "Einzelstempel (Silberprägung)"@de, "Silver-tooling with stamps"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G655;
  skos:definition "Zur Silberprägung werden Stempel verwendet, die aus einem Metallteil mit dem eingravierten Schmuckmotiv und einem Holzgriff bestehen."@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:BNDG-G242 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G242";
  skos:prefLabel "Rolle (Silberprägung)"@de, "Silver-tooling with rolls"@en;
  skos:altLabel "Rollenstempel (Silberprägung)"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-G655;
  skos:definition "Bei der Silberprägung mittels Rolle trägt eine Zylinderfläche ein Muster, das durch Abrollen des Zylinders auf das Leder übertragen wird. Die Rolle ist in Europa seit der Mitte des 15. Jahrhunderts im Gebrauch."@de;
  skos:example hspv:3b34cbc8-f79d-4b23-8c23-10e49179f5f8;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:3b34cbc8-f79d-4b23-8c23-10e49179f5f8 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FMercIlC_488309042%2FMercIlC_488309042_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:14,3.4127,77.9,8.57143/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/488309042/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.App.636, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G862 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G862";
  skos:prefLabel "Streicheisenlinien (Silberprägung)"@de, "Silver-tooling with fillets"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G655;
  skos:definition "Die Silberprägung wird mittels Streicheisen angebracht."@de;
  skos:example hspv:9f55e8c5-f0df-40cb-a395-3e917657c0f8;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:9f55e8c5-f0df-40cb-a395-3e917657c0f8 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FMercIlC_488309042%2FMercIlC_488309042_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:58.5,0.79365,39.7,3.57143/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/488309042/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.App.636, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G308 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G308";
  skos:prefLabel "Supralibros (Silberprägung)"@de, "Silver-tooled supralibros"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G655;
  skos:definition "Mit Supralibros, auch Superexlibris oder Außenexlibris, wird das silbergeprägte Wappen oder Monogramm auf der Außenseite des Einbandes bezeichnet, mit dem der Besitz eines Buches gekennzeichnet wird. Supralibros in Goldprägung, bisweilen sehr aufwändig gestaltet, erfreuten sich insbesondere in der Zeit der Renaissance mit dem Aufkommen großer Privatbibliotheken großer Beliebtheit."@de;
  skos:example hspv:5d592306-262c-43b7-bd56-b4dcbde74e66;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:5d592306-262c-43b7-bd56-b4dcbde74e66 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FMercIlC_488309042%2FMercIlC_488309042_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:34.4,31.26984,34.4,30.07937/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/488309042/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.App.636, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G245 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G245";
  skos:prefLabel "Sonstige Silberprägung"@de, "other kinds of silver-tooling"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G655;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:BNDG-G747 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G747";
  skos:prefLabel "Blindprägung"@de, "Blind-tooling"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G218;
  skos:definition "Blindprägung bezeichnet eine Prägung des feuchten Deckelleders mittels Stempeln und ähnlichen Werkzeugen ohne Verwendung von Farbe, Gold oder Silber."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 30.";
  skos:example hspv:890347ab-2079-4666-828c-c26d41057dbc;
  skos:narrower hspv:BNDG-G882, hspv:BNDG-G525, hspv:BNDG-G437, hspv:BNDG-G114, hspv:BNDG-G124;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:890347ab-2079-4666-828c-c26d41057dbc a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/573695/pct:3.18816,0.41741,96.47025,98.92665/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/581936/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 762, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G882 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G882";
  skos:prefLabel "Einzelstempel (Blindprägung)"@de, "Blind-tooling with stamps"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G747;
  skos:definition "Zur Blindprägung werden Stempel verwendet, die aus einem Metallteil mit dem eingravierten Schmuckmotiv und einem Holzgriff bestehen."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 30.";
  skos:example hspv:47165b27-5d76-41b8-a6f8-99a3a8623c02;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:47165b27-5d76-41b8-a6f8-99a3a8623c02 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/573695/pct:33.39026,83.36315,10.13379,9.3222/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/581936/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 762, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G525 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G525";
  skos:prefLabel "Rolle (Blindprägung)"@de, "Blind-tooling with rolls"@en;
  skos:altLabel "Rollenstempel (Blindprägung)"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-G747;
  skos:definition "Bei der Rolle trägt eine Zylinderfläche ein Muster, das durch Abrollen des Zylinders auf das Leder übertragen wird. Die Rolle ist in Europa seit der Mitte des 15. Jahrhunderts im Gebrauch."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 31.";
  skos:example hspv:147adb6d-b64a-40dd-9504-5b4b519920bf;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:147adb6d-b64a-40dd-9504-5b4b519920bf a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00106853_00660/pct:61.86136,15.26732,14.11212,33.56495/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00106853/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 28175, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-G437 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G437";
  skos:prefLabel "Streicheisenlinien (Blindprägung)"@de, "Blind-tooling with fillets"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G747;
  skos:definition "Blindgeprägte Linien, die mit dem Streicheisen angebracht werden, stellen eine einfache und sehr verbreitete Form von Einbandverzierung dar."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 30.";
  skos:example hspv:bcc9ce4c-42c7-4ced-a191-5552761e262c;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:bcc9ce4c-42c7-4ced-a191-5552761e262c a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0096/0000009641/00000001.jpx/pct:13.32799,51.47792,72.40919,44.71154/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000009641/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 468, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G114 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G114";
  skos:prefLabel "Supralibros (Blindprägung)"@de, "Blind-tooled supralibros"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G747;
  skos:definition "Mit Supralibros, auch Superexlibris oder Außenexlibris, wird das blindgeprägte Wappen oder Monogramm auf der Außenseite des Einbandes bezeichnet, mit dem der Besitz eines Buches gekennzeichnet wird. Supralibros in Goldprägung, bisweilen sehr aufwändig gestaltet, erfreuten sich insbesondere in der Zeit der Renaissance mit dem Aufkommen großer Privatbibliotheken großer Beliebtheit."@de;
  skos:example hspv:ff055aaa-1aa9-49ce-b4d7-74919482913a;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:ff055aaa-1aa9-49ce-b4d7-74919482913a a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00105664_00001/pct:30.26874,29.1625,48.18482,45.84585/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00105664/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 28234, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G124 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G124";
  skos:prefLabel "Sonstige Blindprägung"@de, "other kinds of blind-tooling"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G747;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:BNDG-G270 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G270";
  skos:prefLabel "Punzierung"@de, "punch marks"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G607;
  skos:definition "Bei der Punzierung werden mittels einer Punze kreisförmige Abdrücke in Leder oder Metall geprägt."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 32.";
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:BNDG-G993 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G993";
  skos:prefLabel "Lederschnitt"@de, "incised leather"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G607;
  skos:altLabel "cuir ciselé"@en;
  skos:definition "Der Lederschnitt als Verzierungstechnik war schon im 7. Jahrhundert bekannt, kam dann aber erst gegen Ende des 14. Jahrhunderts wieder auf und war bis etwa 1500 für Prachteinbände beliebt."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 76-94.";
  skos:example hspv:95082077-a877-4f38-936a-9d9048c10e86;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:95082077-a877-4f38-936a-9d9048c10e86 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0354/0000035424/00000001.jpx/pct:1.38021,5.15625,97.65625,88.03819/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000035424/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 1154, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G512 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G512";
  skos:prefLabel "Schnitzerei"@de, "carving"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G607;
  skos:definition "Schnitzereien, etwa aus Holz oder Elfenbein, waren als Dekorelemente bei Prachteinbänden verbreitet."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 37-39, 47-49, 56-60.";
  skos:example hspv:8b0a84e8-a66c-4750-b5bd-956a14f0c559;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:8b0a84e8-a66c-4750-b5bd-956a14f0c559 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00061403_00001/pct:26.92509,17.32809,50.9429,64.83301/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00061403/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 4451, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G152 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G152";
  skos:prefLabel "Gravur"@de, "engraving"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G607;
  skos:definition "Metalldeckel oder Metallplatten mit Gravuren als Schmuckelement. Bei gotischen Prachteinbänden wurden etwa häufig Metallplatten mit Gravuren auf Deckel mit Textil- oder Lederbezug aufgebracht."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 52-53.";
  skos:example hspv:b2962213-e0df-4434-8570-ace108324a1b;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:b2962213-e0df-4434-8570-ace108324a1b a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00035434_00001/pct:16.999,12.615,63.335,68.52442/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00035434/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 2938, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G948 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G948";
  skos:prefLabel "Bemalung"@de, "painting"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G607;
  skos:definition "Sowohl (geschnitzte) Holzdeckel als auch Lederbezüge konnten zusätzlich mit Malereien verziert werden. Im Mittelalter und der frühen Neuzeit waren kostbare Einbände mit bemalten Holzdeckeln verbreitet. Manchmal wurden auch Pergamentbezüge bemalt, und im 18. Jahrhundert kam die Aquarellmalerei auf Einbänden in Mode, im 19. Jahrhundert waren bemalte Einbände (teils auch mit kolorierten Kupferstichen) vor allem bei Almanachen beliebt."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 34, 55, 289.";
  skos:example hspv:234dab83-bb13-4a88-b290-bddf6a116ddc;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:234dab83-bb13-4a88-b290-bddf6a116ddc a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0042/0000004235/00000214.jpx/pct:6.17188,7.77778,76.43229,57.30903/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000004235/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 1543, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-G550 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G550";
  skos:prefLabel "Zeichnung"@de, "drawing"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G607;
  skos:definition "Einbände konnten mit Zeichnungen verziert werden, wobei das Spektrum von ganz einfachen Zeichnungen bis hin zu hochwertigem Schmuck (z.B. Lederzeichnungen) reicht."@de;
  skos:example hspv:82f47697-6d6a-49e3-9bd1-17ca51df89a2;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:82f47697-6d6a-49e3-9bd1-17ca51df89a2 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0106/0000010694/00000180.jpx/pct:1.81624,6.42806,96.36752,88.03419/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000010694/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 838, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-G188 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G188";
  skos:prefLabel "Besatz"@de, "embossed decoration"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G607;
  skos:definition "Verzierung mit anderen Materialien, die als Besatz z.B. in eine Goldschmiedearbeit eingefasst werden."@de;
  skos:example hspv:091dbd46-c89d-42b5-86d5-73ee1f4f387f;
  skos:narrower hspv:BNDG-G863, hspv:BNDG-G489, hspv:BNDG-G153, hspv:BNDG-G502, hspv:BNDG-G494,
    hspv:BNDG-G430, hspv:BNDG-G924, hspv:BNDG-G870;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:091dbd46-c89d-42b5-86d5-73ee1f4f387f a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00004502_00001/pct:0.77519,0.93261,98.99225,98.91697/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00113384/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 4454, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G863 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G863";
  skos:prefLabel "Edelstein / Halbedelstein"@de, "precious stone / semiprecious stone"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G188;
  skos:definition "Edelsteine und Halbedelsteine wurden bei Prachteinbänden häufig als Besatz in Edelmetall gefasst."@de;
  skos:example hspv:9741d358-720b-4992-8c7a-489c44ae5f43;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:9741d358-720b-4992-8c7a-489c44ae5f43 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00019607_00001/pct:1.34969,1.14022,97.46421,97.50385/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00019607/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 23634, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G489 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G489";
  skos:prefLabel "Gemme"@de, "gem"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G188;
  skos:definition "Geschnittene Schmucksteine (Gemmen) wurden bei Prachteinbänden häufig als Besatz in Edelmetall gefasst."@de;
  skos:example hspv:efe0ff3a-4916-41dd-90f9-f06ab668d82e;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:efe0ff3a-4916-41dd-90f9-f06ab668d82e a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00113384_00072/pct:2.6819,2.95398,94.77612,95.49129/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00113384/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 4454, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G153 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G153";
  skos:prefLabel "Horn"@de, "horn"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G188;
  skos:definition "Durchsichtige Hornplatten wurden insbesondere im 13. Jahrhundert als Schutz für Miniaturen auf den Deckeln verwendet, in späterer Zeit auch oft zum Schutz von Titelschildchen. Bei flexiblen Einbänden wurden oft auf dem Rücken dickere Hornplatten als Verstärkung angebracht, die ebenfalls Schmuckelemente enthalten konnten (z.B. Schnitzerei, Durchbruchverzierungen)."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 49.";
  skos:example hspv:a3899b5d-76c3-4720-875d-be0a3f8de30c;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:a3899b5d-76c3-4720-875d-be0a3f8de30c a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0041/0000004106/00000293.jpx/pct:31.86432,1.03276,26.73611,90.18875/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000004106/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 1373, Rücken)" .

hspv:BNDG-G502 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G502";
  skos:prefLabel "Knochen / Bein"@de, "bone"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G188;
  skos:definition "Knochen bzw. Bein wurde - z. B. anstelle von Elfenbein - für die Verzierung von Einbänden oder auch die Ausbesserung von beschädigten Elfenbeintafeln verwendet."@de;
  skos:example hspv:94c1d74a-51c5-4aad-8211-75d0c3c50cf8;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:94c1d74a-51c5-4aad-8211-75d0c3c50cf8 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0301/0000030128/00000001.jpx/pct:38.4375,40.3125,24.81771,18.26389/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000030128/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 365, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G494 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G494";
  skos:prefLabel "Perle"@de, "pearl"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G188;
  skos:definition "Perlen wurden bei Prachteinbänden häufig als Besatz in Edelmetall gefasst."@de;
  skos:example hspv:ea666a1c-28a4-44a0-8ec2-f0fecaf394c7;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:ea666a1c-28a4-44a0-8ec2-f0fecaf394c7 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00096593_00001/pct:73.48877,8.27362,19.60276,7.29642/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00096593/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 4453, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G430 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G430";
  skos:prefLabel "Emaille"@de, "Enamel"@en;
  skos:altLabel "Email"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-G188;
  skos:definition "Die Emailletechnik war vom Frühmittelalter an und insbesondere bei byzantinischen Einbänden verbreitet. Noch im 18. und 19. Jahrhundert wurden Emailleeinbände für Almanache gefertigt."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 39, 61.";
  skos:example hspv:57676b40-4558-47b6-b8cb-daa70edae3ca;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:57676b40-4558-47b6-b8cb-daa70edae3ca a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00095049_00001/pct:49.63964,7.20872,30.18018,20.36882/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00095049/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Cod.gall. 40, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G924 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G924";
  skos:prefLabel "Elfenbein"@de, "Ivory"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G188;
  skos:definition "Seit dem Frühmittelalter wurden für Prachteinbände sowohl antike Elfenbeintafeln wiederverwendet als auch neue Elfenbeinschnitzereien angefertigt."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 37-39, 56-60.";
  skos:example hspv:55bb6d6b-c217-4d1b-a801-3c7156a5838d;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:55bb6d6b-c217-4d1b-a801-3c7156a5838d a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00061403_00001/pct:26.92509,17.32809,50.9429,64.83301/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00061403/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 4451, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G870 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G870";
  skos:prefLabel "Sonstiger Besatz"@de, "other kinds of embossed decoration"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G188;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:BNDG-G696 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G696";
  skos:prefLabel "Holz (Verzierung)"@de, "wood (decoration)"@en;
  skos:definition "Schnitzereien aus Holz waren als Schmuckelemente insbesondere bei romanischen Prachteinbänden verbreitet und erlebten im zwischen 1840 und 1860 unter Rückgriff auf mittelalterliche Vorbilder eine Renaissance."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 48-49, 292.";
  skos:inScheme hspv:BNDG-G;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-G .

hspv:BNDG-G108 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G108";
  skos:prefLabel "Metall (Verzierung)"@de, "metal (decoration)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-G .

hspv:BNDG-G420 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G420";
  skos:prefLabel "Gold (Verzierung)"@de, "gold (decoration)"@en;
  skos:definition "Die Goldschmiedearbeit gehört zu den ältesten Techniken für die Ausstattung von Prachteinbänden. Dabei wurden die Holzdeckel ganz oder teilweise mit Goldblech verkleidet und ggf. mit weiteren Goldschmiedearbeiten (z.B. Filigran) und Edelsteinen geschmückt werden."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 39.";
  skos:example hspv:e82934a1-b08a-4679-a838-bce6174050ad;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-G .

hspv:e82934a1-b08a-4679-a838-bce6174050ad a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00107517_00001/pct:1.88156,1.49893,97.60349,96.09208/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00107517/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, BSB, Clm 4453, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-G617 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G617";
  skos:prefLabel "Silber (Verzierung)"@de, "silver (decoration)"@en;
  skos:definition "Silber oder vergoldetes Silber wurde vor allem bei gotischen Prachteinbänden als Verzierungsmaterial genutzt."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 50-52.";
  skos:example hspv:2e21151b-c4d4-4831-962c-f6588fd2d071;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-G .

hspv:2e21151b-c4d4-4831-962c-f6588fd2d071 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00115312_00470/pct:1.21753,0.75804,97.94372,98.93464/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00115312/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, BSB, Clm 23639, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-G163 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G163";
  skos:prefLabel "Sonstiges Metall (Verzierung)"@de, "other metal (decoration)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-G .

hspv:BNDG-G818 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G818";
  skos:prefLabel "Sonstige Verzierung"@de, "other kinds of decoration"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G607;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:BNDG-G117 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G117";
  skos:prefLabel "Verzierung nicht vorhanden"@de, "without decoration"@en;
  skos:altLabel "unverziert"@de;
  skos:narrower hspv:BNDG-G720, hspv:BNDG-G463;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-G .

hspv:BNDG-G720 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G720";
  skos:prefLabel "Verzierung ursprünglich nicht vorhanden"@de, "originally without decoration"@en;
  skos:altLabel "ursprünglich nicht verziert"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-G117;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:BNDG-G463 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-G463";
  skos:prefLabel "Verzierung entfernt"@de, "decoration removed"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-G117;
  skos:inScheme hspv:BNDG-G .

hspv:BNDG-F a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Bezugsart"@de, "Covering type"@en;
  skos:definition "Thesaurus: Bezugsart (BNDG-F)"@de, "Thesaurus: Covering type (BNDG-F)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG;
  skos:hasTopConcept hspv:BNDG-F468, hspv:BNDG-F807, hspv:BNDG-F863, hspv:BNDG-F310,
    hspv:BNDG-F297, hspv:BNDG-F549 .

hspv:BNDG-F468 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F468";
  skos:prefLabel "Bezug vorhanden"@de, "with covering"@en;
  skos:altLabel "bezogen"@de;
  skos:example hspv:faf5c5db-d8c5-4bf6-bbbe-4e964e3abc12;
  skos:narrower hspv:BNDG-F682, hspv:BNDG-F501, hspv:BNDG-F868;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-F .

hspv:faf5c5db-d8c5-4bf6-bbbe-4e964e3abc12 a rdf:Bag;
  schema:image <https://haab-digital.klassik-stiftung.de/viewer/api/v1/records/1797973541/files/images/EPN_1780561040_0001.tif/pct:0.695,0.48934,83.63781,99.47571/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://haab-digital.klassik-stiftung.de/viewer/api/v1/records/1797973541/manifest/>;
  schema:caption "Beispielbild (Weimar, Klassik Stiftung Weimar / Herzogin Anna Amalia Bibliothek, Q 42, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-F682 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F682";
  skos:prefLabel "Teilweise bezogen"@de, "partially covered (half-binding)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-F468;
  skos:example hspv:93ea2b2f-ce0c-4f6a-91b5-c7e5861b32ac;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F .

hspv:93ea2b2f-ce0c-4f6a-91b5-c7e5861b32ac a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.hab.de/object/mss_510-helmst/image/image_00001/pct:1.64966,2.70103,85.58715,95.10727/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.hab.de/object/mss_510-helmst/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Wolfenbüttel, Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel, Cod. Guelf. 510 Helmst., Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-F501 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F501";
  skos:prefLabel "Vollständig bezogen"@de, "Full-binding"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-F468;
  skos:example hspv:708e09dd-6b08-4903-86ff-f5f6ffd2dcd8;
  skos:narrower hspv:BNDG-F571, hspv:BNDG-F414;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F .

hspv:708e09dd-6b08-4903-86ff-f5f6ffd2dcd8 a rdf:Bag;
  schema:image <https://haab-digital.klassik-stiftung.de/viewer/api/v1/records/1797973541/files/images/EPN_1780561040_0001.tif/pct:0.695,0.48934,83.63781,99.47571/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://haab-digital.klassik-stiftung.de/viewer/api/v1/records/1797973541/manifest/>;
  schema:caption "Beispielbild (Weimar, Klassik Stiftung Weimar / Herzogin Anna Amalia Bibliothek, Q 42, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-F571 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F571";
  skos:prefLabel "Mit einem Material vollständig bezogen"@de, "Full-binding of one material"@en;
  skos:altLabel "mit einem Material bezogen"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-F501;
  skos:example hspv:db595a9b-4223-45f8-b6cf-0a3d0e80dbf8;
  skos:narrower hspv:BNDG-F971, hspv:BNDG-F293;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F .

hspv:db595a9b-4223-45f8-b6cf-0a3d0e80dbf8 a rdf:Bag;
  schema:image <https://haab-digital.klassik-stiftung.de/viewer/api/v1/records/1797973541/files/images/EPN_1780561040_0001.tif/pct:0.695,0.48934,83.63781,99.47571/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://haab-digital.klassik-stiftung.de/viewer/api/v1/records/1797973541/manifest/>;
  schema:caption "Beispielbild (Weimar, Klassik Stiftung Weimar / Herzogin Anna Amalia Bibliothek, Q 42, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-F971 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F971";
  skos:prefLabel "Bezug an den Kanten umgeschlagen (vollständig bezogen)"@de, "Full-binding with turn-ins"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-F571;
  skos:example hspv:c57b6c07-67b0-40cf-a593-416d3780b808;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F .

hspv:c57b6c07-67b0-40cf-a593-416d3780b808 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00046586_00229/pct:1.0723,0.16549,98.95833,98.88291/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00046586/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 14337, Hinterspiegel)" .

hspv:BNDG-F293 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F293";
  skos:prefLabel "Bezug über die Kanten hinaus verlängert (vollständig bezogen)"@de,
    "Full-binding with overcover"@en;
  skos:altLabel "Bezug über die Kanten überhängend"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-F571;
  skos:example hspv:59ba699a-bce2-4e8a-b938-ead00fe1864c;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F .

hspv:59ba699a-bce2-4e8a-b938-ead00fe1864c a rdf:Bag;
  schema:image <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/image/v2/ufb_derivate_00014769%2FCA-4-00227_0003.tif/pct:2.32829,0.59058,97.15949,99.35448/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/presentation/v2/ufb_derivate_00014769/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Erfurt, Universitätsbibliothek, Dep. Erf., CA 4° 227, Vorderspiegel)" .

hspv:BNDG-F807 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F807";
  skos:prefLabel "Bezug über alle Kanten hinaus verlängert (vollständig bezogen)"@de,
    "Full-binding with overcover on all board edges"@en;
  skos:altLabel "Bezug über alle Kanten hinaus überhängend (vollständig bezogen)"@de;
  skos:example hspv:d6bed56a-f01d-4854-800f-d0093df960af;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-F .

hspv:d6bed56a-f01d-4854-800f-d0093df960af a rdf:Bag;
  schema:image <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/image/v2/ufb_derivate_00014769%2FCA-4-00227_0003.tif/pct:2.32829,0.59058,97.15949,99.35448/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/presentation/v2/ufb_derivate_00014769/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Erfurt, Universitätsbibliothek, Dep. Erf., CA 4° 227, Vorderspiegel)" .

hspv:BNDG-F863 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F863";
  skos:prefLabel "Bezug nur über die untere oder obere Kante hinaus verlängert (vollständig bezogen)"@de,
    "Full-binding with overcover on one board edge"@en;
  skos:altLabel "Bezug nur die untere oder obere Kanten hinaus überhängend (vollständig bezogen)"@de;
  skos:example hspv:40337980-b450-4ebe-96d7-46db01073aa7;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-F .

hspv:40337980-b450-4ebe-96d7-46db01073aa7 a rdf:Bag;
  schema:image <https://opendigi.ub.uni-tuebingen.de/opendigi/image/Mc91/Mc91_002.jp2/pct:3.25926,55.00756,95.40741,44.41755/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://opendigi.ub.uni-tuebingen.de/opendigi/Mc91/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Tübingen, Universitätsbibliothek, Mc 91, Vorderspiegel)" .

hspv:BNDG-F414 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F414";
  skos:prefLabel "Mit unterschiedlichem Material vollständig bezogen"@de, "Full-binding of several materials"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-F501;
  skos:example hspv:74dfd447-7274-486f-9fbc-38042c7a7d69;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F .

hspv:74dfd447-7274-486f-9fbc-38042c7a7d69 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0317/0000031793/00000001.jpx/pct:0.55188,8.24135,99.33775,84.34511/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000031793/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Rep. II 21aa (Leihgabe Leipziger Stadtbibliothek), Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-F868 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F868";
  skos:prefLabel "Doppelt bezogen"@de, "with secondary covering"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-F468;
  skos:example hspv:20df47fd-430c-49d9-a156-7f0004e05b93;
  skos:narrower hspv:BNDG-F946, hspv:BNDG-F124;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F .

hspv:20df47fd-430c-49d9-a156-7f0004e05b93 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0331/0000033155/00000001.jpx/pct:4.21875,3.21181,93.88021,90.74653/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000033155/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Rep. II 126 (Leihgabe Leipziger Stadtbibliothek), Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-F946 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F946";
  skos:prefLabel "Mit einem Material doppelt bezogen"@de, "covering and secondary covering of one material"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-F868;
  skos:example hspv:28cc3732-1c41-47a4-ba89-d095f805168a;
  skos:narrower hspv:BNDG-F173, hspv:BNDG-F122;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F .

hspv:28cc3732-1c41-47a4-ba89-d095f805168a a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0331/0000033155/00000001.jpx/pct:4.21875,3.21181,93.88021,90.74653/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000033155/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Rep. II 126 (Leihgabe Leipziger Stadtbibliothek), Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-F173 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F173";
  skos:prefLabel "Bezug an den Kanten doppelt umgeschlagen (doppelt bezogen)"@de, "with secondary covering and turn-ins"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-F946;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F .

hspv:BNDG-F122 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F122";
  skos:prefLabel "Bezug über die Kanten hinaus verlängert (doppelt bezogen)"@de, "with secondary covering and overcover"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-F946;
  skos:example hspv:003481d5-680e-409c-833e-51d08bd32dfc;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F .

hspv:003481d5-680e-409c-833e-51d08bd32dfc a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/3214748/pct:13.1038,1.40035,80.52415,96.24906/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fdigital.blb-karlsruhe.de%2Fi3f%2Fv20%2F3176249%2Fmanifest&page=1>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, BLB, Cod. Karlsruhe 3356)" .

hspv:BNDG-F310 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F310";
  skos:prefLabel "Bezug über alle Kanten hinaus verlängert (doppelt bezogen)"@de, "with secondary covering and overcover on all board edges"@en;
  skos:altLabel "Bezug über alle Kanten hinaus überhängend (doppelt bezogen)"@de;
  skos:example hspv:39a24425-8c91-4718-98ec-5dc90a87e87a;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-F .

hspv:39a24425-8c91-4718-98ec-5dc90a87e87a a rdf:Bag;
  schema:image <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/image/v2/ufb_derivate_00020950%2FCA-4-00093_0337.tif/pct:1.17727,0.64835,98.34729,74.11704/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/presentation/v2/ufb_derivate_00020950/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Erfurt, Universitätsbibliothek, Dep. Erf., CA 4° 93, Hinterspiegel)" .

hspv:BNDG-F297 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F297";
  skos:prefLabel "Bezug nur über die untere oder obere Kanten hinaus verlängert (doppelt bezogen)"@de,
    "with secondary covering and overcover on one board edge"@en;
  skos:altLabel "Bezug nur die untere oder obere Kanten hinaus überhängend (doppelt bezogen)"@de;
  skos:example hspv:544adc1f-60f9-4cc2-8781-7f3bdc31984b;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-F .

hspv:544adc1f-60f9-4cc2-8781-7f3bdc31984b a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/3214748/pct:13.1038,1.40035,80.52415,96.24906/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fdigital.blb-karlsruhe.de%2Fi3f%2Fv20%2F3176249%2Fmanifest&page=1>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, BLB, Cod. Karlsruhe 3356)" .

hspv:BNDG-F124 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F124";
  skos:prefLabel "Mit unterschiedlichem Material doppelt bezogen"@de, "covering and secondary covering of different materials"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-F868;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F .

hspv:BNDG-F549 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F549";
  skos:prefLabel "Bezug nicht vorhanden"@de, "without covering"@en;
  skos:altLabel "Nicht bezogen"@de;
  skos:narrower hspv:BNDG-F748, hspv:BNDG-F619;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-F .

hspv:BNDG-F748 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F748";
  skos:prefLabel "Bezug ursprünglich nicht vorhanden"@de, "originally without covering"@en;
  skos:altLabel "Ursprünglich nicht bezogen"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-F549;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F .

hspv:BNDG-F619 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-F619";
  skos:prefLabel "Bezug entfernt"@de, "covering removed"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-F549;
  skos:inScheme hspv:BNDG-F .

hspv:BNDG-E a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Bezugsmaterial"@de, "Covering material"@en;
  skos:definition "Thesaurus: Bezugsmaterial (BNDG-E)"@de, "Thesaurus: Covering material (BNDG-E)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG;
  skos:hasTopConcept hspv:BNDG-E702, hspv:BNDG-E746, hspv:BNDG-E418, hspv:BNDG-E978,
    hspv:BNDG-E798 .

hspv:BNDG-E702 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E702";
  skos:prefLabel "Leder (Bezug)"@de, "Leather covering"@en;
  skos:definition "Leder als Bezugsmaterial ist bei mittelalterlichen Einbänden sehr verbreitet. Das mit Klebstoff bestrichene Leder wurde über die Deckel und Bünde gezogen und angebpresst sowie an den Kanten eingeschlagen. Es wurden unterschiedliche Ledersorten verwendet, die entweder schmucklos belassen wurden oder eine Verzierung aufweisen können."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 20f.";
  skos:example hspv:f4f34c52-0674-43cd-8c77-5841947e1b20;
  skos:narrower hspv:BNDG-E672, hspv:BNDG-E741;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-E .

hspv:f4f34c52-0674-43cd-8c77-5841947e1b20 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0028/0000002870/00000001.jpx/pct:2.65625,5.13889,92.96875,90.43403/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000002870/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 43)" .

hspv:BNDG-E672 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E672";
  skos:prefLabel "Rauleder (Bezug)"@de, "Full-grain leather"@en;
  skos:altLabel "Wildleder"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-E702;
  skos:definition "Rauleder, d.h. nicht geglättetes Leder, war als Bezugsmaterial in frühmittelalterlicher Zeit sehr verbreitet."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 21.";
  skos:example hspv:3b69c15d-d391-416f-a258-c72bd2f599e4;
  skos:narrower hspv:BNDG-E698, hspv:BNDG-E336;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:3b69c15d-d391-416f-a258-c72bd2f599e4 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00106777_00001/pct:28.50635,25.19327,63.78132,40.60937/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00106777/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 28193, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E698 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E698";
  skos:prefLabel "Schafsleder (Bezug)"@de, "Sheepskin"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E672;
  skos:definition "Schafsleder wurde vom frühen bis ins späte Mittelalter als Bezugsmaterial verwendet. Oft sind Schafslederbände rot oder blau eingefärbt."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 21.";
  skos:example hspv:401996e1-ca08-4bc1-879e-df8edf5523a5;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:401996e1-ca08-4bc1-879e-df8edf5523a5 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.hab.de/object/mss_646-helmst/image/image_00001/pct:12.46894,47.25895,56.72013,41.15988/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.hab.de/object/mss_646-helmst/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Wolfenbüttel, Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel, Cod. Guelf. 646 Helmst., Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E336 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E336";
  skos:prefLabel "Sonstiges Rauleder (Bezug)"@de, "Full-grain leather from other animals"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E672;
  skos:definition "Auch Rauleder von anderen Tieren, z.B. Gämsen, Hirschen oder Rehen, wurde als Bezugsmaterial verwendet."@de;
  skos:example hspv:49591880-3962-44fd-8f5d-be5094fca7b8;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:49591880-3962-44fd-8f5d-be5094fca7b8 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00106777_00001/pct:28.50635,25.19327,63.78132,40.60937/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00106777/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 28193, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E741 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E741";
  skos:prefLabel "Glattleder (Bezug)"@de, "Corrected grain leather"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E702;
  skos:definition "Glattleder kam seit dem 14. Jahrhundert vermehrt als Bezugsmaterial zum Einsatz."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 21.";
  skos:example hspv:d25fdd02-2bca-4e5b-8438-a362d8393325;
  skos:narrower hspv:BNDG-E244, hspv:BNDG-E913, hspv:BNDG-E456, hspv:BNDG-E150, hspv:BNDG-E179;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:d25fdd02-2bca-4e5b-8438-a362d8393325 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0502/0000050282/00000848.jpx/pct:23.56771,52.43056,20.96354,11.16319/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000050282/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 1257, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-E244 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E244";
  skos:prefLabel "Schweinsleder (Bezug)"@de, "Pigskin"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E741;
  skos:definition "Schweinsleder war insbesondere im deutschsprachigen Raum im 15. und 16. Jahrhundert ein sehr gängiges Bezugsmaterial."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 21.";
  skos:example hspv:514bbf69-ccff-417d-8ec1-75759ed0959d;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:514bbf69-ccff-417d-8ec1-75759ed0959d a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0502/0000050282/00000848.jpx/pct:23.56771,52.43056,20.96354,11.16319/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000050282/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 1257, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-E913 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E913";
  skos:prefLabel "Rindsleder (Bezug)"@de, "Cowhide"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E741;
  skos:definition "Rindsleder ist ein sehr starkes Leder, das seit dem 14. Jahrhundert als Bezugsmaterial verwendet wurde, oft auch für Lederschnitteinbände."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 21.";
  skos:example hspv:31778603-040b-4a3a-99b1-828ea62932f3;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:31778603-040b-4a3a-99b1-828ea62932f3 a rdf:Bag;
  schema:image <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_MS_960/files/images/00000871.tif/pct:39.86979,69.13194,36.06771,23.81944/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_MS_960/manifest/>;
  schema:caption "Beispielbild (Stralsund, Stadtarchiv der Hansestadt Stralsund, HS 960, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-E456 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E456";
  skos:prefLabel "Kalbsleder (Bezug)"@de, "Calf"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E741;
  skos:definition "Kalbsleder war seit dem 14. Jahrhundert ein gängiges Bezugsmaterial."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 21.";
  skos:example hspv:10e7e9e7-ac69-4fb3-9cb4-dd758e149727;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:10e7e9e7-ac69-4fb3-9cb4-dd758e149727 a rdf:Bag;
  schema:image <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/image/v2/ufb_derivate_00016635%2FMemb-II-00181_00240.tif/pct:15.46521,25.21765,75.23051,43.05014/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/presentation/v2/ufb_derivate_00016635/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Gotha, Forschungsbibliothek Gotha, Memb. II 181, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-E150 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E150";
  skos:prefLabel "Ziegenleder (Bezug)"@de, "Goatskin"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E741;
  skos:definition "Ziegenleder war als Bezugsmaterial vor allem im Süden Europas verbreitet. In der Neuzeit war insbesondere das Maroquin-Leder, ein gefärbtes Ziegenleder, für bibliophile Einbände im Gebrauch."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 21.";
  skos:example hspv:3fd5bff2-9927-472d-b70e-2842209b7105;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:3fd5bff2-9927-472d-b70e-2842209b7105 a rdf:Bag;
  schema:image <https://haab-digital.klassik-stiftung.de/viewer/api/v1/records/1476410364/files/images/EPN_1459501330_0002.tif/pct:40.72483,29.11392,38.1842,21.43987/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://haab-digital.klassik-stiftung.de/viewer/api/v1/records/1476410364/manifest/>;
  schema:caption "Beispielbild (Weimar, Klassik Stiftung Weimar / Herzogin Anna Amalia Bibliothek, Fol 59, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E179 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E179";
  skos:prefLabel "Sonstiges Glattleder (Bezug)"@de, "Corrected grain leather from other animals"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E741;
  skos:definition "Auch Glattleder von anderen Tieren, z.B. Hirschen oder Rehen, wurde als Bezugsmaterial verwendet."@de;
  skos:example hspv:80762aac-c94e-4f88-8105-2adfa6033e15;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:80762aac-c94e-4f88-8105-2adfa6033e15 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0502/0000050282/00000848.jpx/pct:23.56771,52.43056,20.96354,11.16319/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000050282/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 1257, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-E746 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E746";
  skos:prefLabel "Pergament (Bezug)"@de, "Parchment (covering)"@en;
  skos:definition "Pergament war neben Leder das verbreitetste Bezugsmaterial für Einbände. Es wurden hauptsächlich Felle von Schafen, Ziegen, Kälbern und Schweinen verwendet. Pergamenteinbände waren als oft unverzierte Gebrauchseinbände bis in die Neuzeit gängig; im 18. Jahrhundert kamen auch Halbpergamentbände mit einem Überzug aus Buntpapier auf."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 21f.";
  skos:example hspv:10d130bb-09be-448b-8fe8-6fe20939de1c;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-E .

hspv:10d130bb-09be-448b-8fe8-6fe20939de1c a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2Fbiblspung_314678875%2Fbiblspung_314678875_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:0.9,0.64516,98.7,95.05376/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/314678875/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.J.439, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E418 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E418";
  skos:prefLabel "Textil (Bezug)"@de, "Textile (covering)"@en;
  skos:altLabel "Gewebe (Bezug)"@de;
  skos:definition "Textileinbände waren vom Mittelalter bis ins 19. Jahrhundert verbreitet."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 35.";
  skos:example hspv:6e530864-abcf-4560-bfd1-203da94e8a9e;
  skos:narrower hspv:BNDG-E697, hspv:BNDG-E491, hspv:BNDG-E613, hspv:BNDG-E757, hspv:BNDG-E824;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-E .

hspv:6e530864-abcf-4560-bfd1-203da94e8a9e a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00095049_00001/pct:20,65.54904,30.45045,26.82313/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00095049/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Cod.gall. 40, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E697 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E697";
  skos:prefLabel "Leinen (Bezug)"@de, "Linen (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E418;
  skos:definition "Leinen wird vom Mittelalter bis in die Gegenwart als Bezugsmaterial eingesetzt. Es konnte mit gewebten oder gedruckten Mustern verziert sein. Leinen war in der Neuzeit, insbesondere im 19. Jahrhundert, als Bezugsmaterial (z.B. für Verlegereinbände) sehr verbreitet. In dieser Zeit kamen auch Appreturverfahren für die Gestaltung der Gewebeoberfläche auf."@de;
  skos:example hspv:a68720e5-55fe-44f9-94be-518ec07b35c9;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:a68720e5-55fe-44f9-94be-518ec07b35c9 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00095049_00001/pct:20,65.54904,30.45045,26.82313/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00095049/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Cod.gall. 40, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E491 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E491";
  skos:prefLabel "Samt (Bezug)"@de, "Velvet (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E418;
  skos:definition "Samt wurde als Bezugsmaterial vom Mittelalter bis ins 19. Jahrhundert verwendet und konnte auch als Unterlage für silberne oder goldene Beschläge dienen."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 35.";
  skos:example hspv:5983193b-fb1c-4c9c-81bb-6da12bf33aee;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:5983193b-fb1c-4c9c-81bb-6da12bf33aee a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FAlesLaS_487053362%2FAlesLaS_487053362_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:6.2,26.01626,66.5,46.09756/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/487053362/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.App.2332, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E613 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E613";
  skos:prefLabel "Seide (Bezug)"@de, "Silk (covering)"@en;
  skos:altLabel "Samtseide"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-E418;
  skos:definition "Seide war als Bezugsmaterial für hochwertige Textileinbände im Mittelalter verbreitet und wurde noch um 1800 z.B. für Almanachen verwendet. Sie konnte bestickt, bemalt oder bedruckt werden; in England waren Stickereieinbände vom 16. bis 18. Jahrhundert beliebt."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 35.";
  skos:example hspv:dd72813c-d8db-4fda-b37e-802498a3aae0;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:dd72813c-d8db-4fda-b37e-802498a3aae0 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FGlIdiPiB_487010507%2FGlIdiPiB_487010507_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:7.1,24.22601,53.1,44.58204/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/487010507/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.App.2326, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E757 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E757";
  skos:prefLabel "Brokat (Bezug)"@de, "Brocade (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E418;
  skos:definition "Brokat, ein festes und gemustertes Gewebe aus Seide, in das Gold- oder Silberfäden eingewoben sind (Gold- oder Silberbrokat), diente als Bezugsmaterial zur Herstellung von besonders kostbaren Einbänden."@de;
  dct:bibliographicCitation "Szirmai 1999, S. 226-228.";
  skos:example hspv:1aedff64-6064-4c47-beea-5fdbf83f86d3;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:1aedff64-6064-4c47-beea-5fdbf83f86d3 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0045/0000004577/00000001.jpx/pct:59.76563,45.92014,34.53125,36.70139/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000004577/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Cod. gr. 6, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-E824 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E824";
  skos:prefLabel "Sonstiges Textil (Bezug)"@de, "Other textiles (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E418;
  skos:example hspv:6b0ca529-1757-462a-ac4a-63b4c6727e5e;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:6b0ca529-1757-462a-ac4a-63b4c6727e5e a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00095049_00001/pct:20,65.54904,30.45045,26.82313/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00095049/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Cod.gall. 40, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E978 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E978";
  skos:prefLabel "Papier (Bezug)"@de, "Paper (covering)"@en;
  skos:definition "Papier kam in Italien und dem deutschsprachigen Raum gegen Ende des 15. Jahrhunderts als einfaches und billiges Bezugsmaterial auf. Ab dem 16. Jahrhundert wurde Papier vermehrt auch als Bezugsmaterial für hochwertigere Einbände verwendet, meist in der veredelten Form des Buntpapiers."@de;
  skos:example hspv:74927105-49dd-403c-acf1-62e8492a24f8;
  skos:narrower hspv:BNDG-E851, hspv:BNDG-E235, hspv:BNDG-E574;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-E .

hspv:74927105-49dd-403c-acf1-62e8492a24f8 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FDellPaVie_485854082%2FDellPaVie_485854082_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:37.6,28.85813,60.2,35.77855/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/485854082/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.F.187, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E851 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E851";
  skos:prefLabel "Buntpapier (Bezug)"@de, "Decorated paper (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E978;
  skos:definition "Buntpapier ist nachträglich veredeltes Papier. Entscheidend ist die meist dekorative Bearbeitung der Papiere – durch Färben, Bedrucken, Prägen oder andere Verfahren – nach ihrer Herstellung als Rohpapier."@de;
  skos:example hspv:90445bbd-a0cc-4546-9d23-f6e17913b49f;
  skos:narrower hspv:BNDG-E625, hspv:BNDG-E739, hspv:BNDG-E359, hspv:BNDG-E428, hspv:BNDG-E340,
    hspv:BNDG-E801, hspv:BNDG-E317, hspv:BNDG-E642, hspv:BNDG-E155;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:90445bbd-a0cc-4546-9d23-f6e17913b49f a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00134034_00001/pct:25.14368,25.21808,63.55364,50.71372/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00134034/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Cgm 5719,1, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E625 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E625";
  skos:prefLabel "Brokatpapier (Bezug)"@de, "Brocaded paper (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E851;
  skos:definition "Bei der Herstellung des Brokatpapiers wird hauchdünnes Blattgold unter dem Druck einer Walzenpresse mit angefeuchtetem Papier verbunden. Das Motiv wird dabei aus einer Messing- oder Kupferplatte als Relief herausgestochen. Sowohl negativer als auch positiver Druck ist dadurch möglich."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 334f.";
  skos:example hspv:abfabc30-5992-47e9-aef9-5df3b11134fb;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:abfabc30-5992-47e9-aef9-5df3b11134fb a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FNotaditul_486435261%2FNotaditul_486435261_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:3.9,11.30298,86.9,65.22763/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/486435261/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.F.194, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E739 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E739";
  skos:prefLabel "Einfarbiges Papier (Bezug)"@de, "monochrome brushed paper (covering)"@en;
  skos:altLabel "Einfarbig gestrichenes Papier (Bezug)"@de, "Single-color paper (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E851;
  skos:definition "Die Fläche des Papiers wird vollständig mit einer Farbe bestrichen, also mit einem Pinsel aufgetragen. Die Spuren der Pinselborsten sind in der Regel klar erkennbar."@de;
  skos:example hspv:58a9075c-42c5-47ee-890c-c9329742e34e;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:58a9075c-42c5-47ee-890c-c9329742e34e a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FDellPaVie_485854082%2FDellPaVie_485854082_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:37.6,28.85813,60.2,35.77855/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/485854082/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.F.187, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E359 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E359";
  skos:prefLabel "Kleisterpapier (Bezug)"@de, "Paste paper (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E851;
  skos:definition "Kleisterpapier ist meist vollständig mit gefärbtem Kleister bedeckt. Merkmal des Kleisterpapiers ist die deutlich erkennbare Textur des Kleisters. Zusätzliche Verzierungen oder Musterungen ergeben sich aus der Verformung des Kleisters mit dem Werkzeug. Demnach unterscheidet man verschiedene Formen des Kleisterpapiers, wie beispielsweise das gestrichene Kleisterpapier, das geäderte Kleisterpapier, Kleisterpapier mit Verdrängungsdekor oder Kleisterpapier mit Einmalungen."@de;
  skos:example hspv:c4e35477-e63f-4a6c-8fa3-a808b48185ca;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:c4e35477-e63f-4a6c-8fa3-a808b48185ca a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0040/0000004020/00000001.jpx/pct:25.18229,28.28125,65.91146,41.26736/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000004020/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 1570, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E428 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E428";
  skos:prefLabel "Knitterpapier (Bezug)"@de, "Crinkled paper (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E851;
  skos:definition "Unter Knitterpapier versteht man Papier, das vollfälächig gefärbt, geknittert und wieder geglättet wurde. Das Knittern und Färben können in beliebiger Reihenfolge stattfinden. Das Knitterpapier kann dabei auch aus mehreren Lagen bestehen. Danach unterscheidet man einlagiges und zweilagiges Knitterpapier."@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:BNDG-E340 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E340";
  skos:prefLabel "Marmorpapier (Bezug)"@de, "Marbled paper (covering)"@en;
  skos:altLabel "Marmoriertes Papier (Bezug)"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-E851;
  skos:definition "„Das Dekor von Marmorierten Papieren entsteht durch das Aufbringen von flüssigen Farben auf den sog. Marmoriergrund. Die Farben können aufgetropft oder gesprüht und anschließend noch mit Nadeln oder Kämmen verzogen werden. Durch Auflegen eines Bogen Papiers auf den \"Farbteppich\" wird das Dekor auf das Papier übertragen.“"@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/marmoriertes-papier/>;
  skos:example hspv:15e3f66d-2cf2-4221-9158-038dabc989a8;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:15e3f66d-2cf2-4221-9158-038dabc989a8 a rdf:Bag;
  schema:image <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/image/v2/ufb_derivate_00014974%2FMemb-I-00152_00001.tif/pct:25.09434,36.17921,71.4717,51.07072/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/presentation/v2/ufb_derivate_00014974/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Gotha, Forschungsbibliothek Gotha, Memb. I 152, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E801 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E801";
  skos:prefLabel "Modeldruckpapier (Bezug)"@de, "Block printed paper (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E851;
  skos:definition "„Modeldruckpapiere entstehen im Handdruckverfahren mit Modeln aus Holz, seltener auch aus anderen Materialen. Gedruckt wurde ursprünglich mit Leim- oder Kleisterfarben. Bei mehrfarbigen Drucken wird für jede Farbe ein eigener Model benötigt.“"@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/modeldruckpapier/>;
  skos:example hspv:f3a5f63d-12b7-42e6-9580-01144c85ff20;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:f3a5f63d-12b7-42e6-9580-01144c85ff20 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00084708_00001/pct:3.9604,42.45852,91.9802,41.44042/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00084708/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Cod.ital. 524, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E317 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E317";
  skos:prefLabel "Sprenkelpapier (Bezug)"@de, "Sprinkled paper (covering)"@en;
  skos:altLabel "Kiebitzpapier"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-E851;
  skos:definition "„Sprenkelpapiere werden manuell oder maschinell ein- oder mehrfarbig besprenkelt. Die Sprenkel von meist annnähernd gleicher Größe sind in der Regel gleichmäßig über die gesamte Fläche des Trägerpapiers verteilt.“"@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/sprenkelpapier/>;
  skos:example hspv:bf223264-5292-4a04-8539-248c924c4222;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:bf223264-5292-4a04-8539-248c924c4222 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/4426493/pct:25.18519,25.14286,62.1164,33.61345/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/4421733/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 426, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E642 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E642";
  skos:prefLabel "Stempeldruckpapier (Bezug)"@de, "Stamp printed paper (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E851;
  skos:definition "„Stempeldruckpapiere werden mit Stempeln aus Holz, Gummi oder aus Kartoffeln bedruckt. im Gegensatz zu Modeldruckpapieren sind die Stempel in der Regenkleiner und werden - regelmäßig oder unregelmäßig - über die Fläche verteilt abgedruckt.“"@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/stempeldruckpapier/>;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:BNDG-E155 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E155";
  skos:prefLabel "Sonstiges Buntpapier (Bezug)"@de, "Other kinds of decorated paper (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E851;
  skos:example hspv:c6f2e99f-353e-4054-a785-e4f3bb124e7b;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:c6f2e99f-353e-4054-a785-e4f3bb124e7b a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00134034_00001/pct:25.14368,25.21808,63.55364,50.71372/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00134034/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Cgm 5719,1, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-E235 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E235";
  skos:prefLabel "Rohpapier (Bezug)"@de, "Non-decorated paper (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E978;
  skos:definition "Nicht gefärbtes bzw. verziertes Papier"@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:BNDG-E574 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E574";
  skos:prefLabel "Sonstiges Papier (Bezug)"@de, "Other kinds of paper (covering)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-E978;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E .

hspv:BNDG-E798 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-E798";
  skos:prefLabel "Sonstiges Bezugsmaterial"@de, "Other kinds of covering material"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG-E;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-E .

hspv:BNDG-D a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Deckelkern- oder Umschlagmaterial"@de, "Binding: Board or wrapping material"@en;
  skos:definition "Thesaurus: Deckelkern- oder Umschlagmaterial (BNDG-D)"@de, "Thesaurus: Board or wrapping material (BNDG-D)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG;
  skos:hasTopConcept hspv:BNDG-D174, hspv:BNDG-D235, hspv:BNDG-D941, hspv:BNDG-D803,
    hspv:BNDG-D864, hspv:BNDG-D138, hspv:BNDG-D745 .

hspv:BNDG-D174 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D174";
  skos:prefLabel "Holz (Deckel)"@de, "wood (board)"@en;
  skos:altLabel "wooden board"@en;
  skos:definition "Die Vielzahl der mittelalterlichen Bindungen bestehen aus Holzdeckeln. Sie verleihen Schutz sowie Stabilität. Ihr Gewicht ermöglicht es gleichzeitig gerade bei Buchblöcken aus Pergament ein (Gegen-)gewicht zum arbeitenden Pergament zu bilden."@de;
  skos:example hspv:74635b67-c370-41be-908e-151135252cc2;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-D .

hspv:74635b67-c370-41be-908e-151135252cc2 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0301/0000030106/00000001.jpx/pct:5.3953,9.9537,92.30769,83.65385/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fiiif.ub.uni-leipzig.de%2F0000030106%2Fmanifest.json&page=1>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Rep. I 57 [Leihgabe Leipziger Stadtbibliothek], Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-D235 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D235";
  skos:prefLabel "Pappe (Deckel)"@de, "board"@en;
  skos:definition "Ab dem 16. bzw. 17. Jahrhundert treten neben Deckel aus Holz oder Pergament auch Deckel aus Pappe. Pappe ist zunächst die Bezeichnung für den Kleister der Buchbinder: Mit ihm wurden Papier- und Pergamentbögen zusammengeklebt bzw. zusammengepappt. Als Deckelmaterial wird Pappe im 17. und 18. Jahrhundert gebraucht. Häufig sind die Pappen zusätzlich mit Pergament überzogen (=> Pergamentband) oder auch Leder überzogen."@de;
  skos:example hspv:051e89ff-fc0d-43eb-8d43-0d2a4fb4ad09;
  skos:narrower hspv:BNDG-D123, hspv:BNDG-D930;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-D .

hspv:051e89ff-fc0d-43eb-8d43-0d2a4fb4ad09 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/4407286/pct:5.12821,4.28983,85.84995,89.61788/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fdigital.blb-karlsruhe.de%2Fi3f%2Fv20%2F4403624%2Fmanifest&page=1>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, BLB, Cod. Donaueschingen 362, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-D123 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D123";
  skos:prefLabel "Echte Pappe (Deckel)"@de, "genuine board"@en;
  skos:altLabel "Karton (Deckel)"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-D235;
  skos:definition "Bei echter Pappe bzw. Karton wird das Ausgangsmaterial (Papier, Holzschliff) zu einem Faserbrei zermahlen, der dann wiederum (in der Regel ohne Verwendung von Klebstoff) zur Pappe gepresst wird."@de;
  skos:example hspv:62797879-f147-4606-8cff-ed642412ee97;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:62797879-f147-4606-8cff-ed642412ee97 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/4407286/pct:5.12821,4.28983,85.84995,89.61788/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fdigital.blb-karlsruhe.de%2Fi3f%2Fv20%2F4403624%2Fmanifest&page=1>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, BLB, Cod. Donaueschingen 362, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-D930 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D930";
  skos:prefLabel "Klebepappe (Deckel)"@de, "adhesive-laminated board"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-D235;
  skos:definition "Vor allem im 16. Jh. und 17. Jahrhundert griff man auf sogenannte Klebepappen als Deckelmaterial zurück, also auf Pappen, die aus makuliertem Handschriften- oder Druckmaterial aus Papier oder Pergament zusammengefügt wurden und zusätzlich mit Pergament oder Leder überzogen sein können."@de;
  skos:example hspv:c33c4f03-7e28-4364-bba8-e9445db98043;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:c33c4f03-7e28-4364-bba8-e9445db98043 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0321/0000032150/00000004.jpx/pct:3.85417,6.97917,94.14063,86.84028/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fiiif.ub.uni-leipzig.de%2F0000032150%2Fmanifest.json&page=4>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Ms 822, Vorderspiegel)" .

hspv:BNDG-D941 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D941";
  skos:prefLabel "Papier (Deckel)"@de, "paper (board)"@en;
  skos:definition "Papier als reines Deckel-/Umschlagmaterial wird für Handschriften seltener verwendet. Häufig ist es dabei auf dünne Bücher oder Helfte beschränkt, da mittels Papier keine so große Stabilität und kein so großer Schutz für den Buchblock geboten werden kann wie mittels Pappe oder Holz."@de;
  skos:narrower hspv:BNDG-D431, hspv:BNDG-D898, hspv:BNDG-D354;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-D .

hspv:BNDG-D431 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D431";
  skos:prefLabel "Buntpapier (Deckel)"@de, "decorated paper (board)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-D941;
  skos:definition "Buntpapier wird gelegentlich als Umschlagmaterial für Handschriften verwendet. Es handelt sich um veredeltes Papier, das durch Färben, Bedrucken, Prägen oder andere Verfahren nach seiner Herstellung als Rohpapier bearbeitet wurde."@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/buntpapier-definition/>;
  skos:narrower hspv:BNDG-D401, hspv:BNDG-D586, hspv:BNDG-D341, hspv:BNDG-D738, hspv:BNDG-D624,
    hspv:BNDG-D971, hspv:BNDG-D253, hspv:BNDG-D630, hspv:BNDG-D367;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:BNDG-D401 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D401";
  skos:prefLabel "Brokatpapier (Deckel)"@de, "brocaded paper (board)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-D431;
  skos:definition "Brokatpapier wird gelegentlich als Umschlagmaterial für Handschriften verwendet. Bei der Herstellung des Brokatpapiers wird hauchdünnes Blattgold unter dem Druck einer Walzenpresse mit angefeuchtetem Papier verbunden. Das Motiv wird dabei aus einer Messing- oder Kupferplatte als Relief herausgestochen. Sowohl negativer als auch positiver Druck ist dadurch möglich."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 334f.";
  skos:example hspv:575187d8-487d-4fce-a223-91e54858c32a;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:575187d8-487d-4fce-a223-91e54858c32a a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00051024_00001/pct:16.01805,12.37395,75.80372,79.43277/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fapi.digitale-sammlungen.de%2Fiiif%2Fpresentation%2Fv2%2Fbsb00051024%2Fmanifest&page=1>;
  schema:caption "Beispielbild (München, BSB, Clm 10270, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-D586 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D586";
  skos:prefLabel "Einfarbiges Papier (Deckel)"@de, "monochrome brushed paper (board)"@en;
  skos:altLabel "Einfarbig gestrichenes Papier (Deckel)"@de, "single-color paper"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-D431;
  skos:definition "Einfarbiges Papier wird gelegentlich als Umschlagmaterial für Handschriften verwendet. Die Fläche des Papiers wird vollständig mit einer Farbe bestrichen, also mit einem Pinsel aufgetragen. Die Spuren der Pinselborsten sind in der Regel klar erkennbar."@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:BNDG-D341 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D341";
  skos:prefLabel "Kleisterpapier (Deckel)"@de, "paste paper (board)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-D431;
  skos:definition "Kleisterpapier wird gelegentlich als Umschlagmaterial für Handschriften verwendet. Kleisterpapier ist meist vollständig mit gefärbtem Kleister bedeckt. Merkmal des Kleisterpapiers ist die deutlich erkennbare Textur des Kleisters. Zusätzliche Verzierungen oder Musterungen ergeben sich aus der Verformung des Kleisters mit dem Werkzeug. Demnach unterscheidet man verschiedene Formen des Kleisterpapiers, wie beispielsweise das gestrichene Kleisterpapier, das geäderte Kleisterpapier, Kleisterpapier mit Verdrängungsdekor oder Kleisterpapier mit Einmalungen."@de;
  skos:example hspv:047b66c8-b85f-4e9b-9ea0-d3cd2cde6473;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:047b66c8-b85f-4e9b-9ea0-d3cd2cde6473 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0046/0000004626/00000001.jpx/pct:13.98437,21.37153,74.29688,69.04514/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fiiif.ub.uni-leipzig.de%2F0000004626%2Fmanifest.json&page=1>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Ms 1574, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-D738 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D738";
  skos:prefLabel "Knitterpapier (Deckel)"@de, "crinkled paper (board)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-D431;
  skos:definition "Knitterpapier wird gelegentlich als Umschlagmaterial für Handschriften verwendet. Unter Knitterpapier versteht man Papier, das vollfälächig gefärbt, geknittert und wieder geglättet wurde. Das Knittern und Färben können in beliebiger Reihenfolge stattfinden. Das Knitterpapier kann dabei auch aus mehreren Lagen bestehen. Danach unterscheidet man einlagiges und zweilagiges Knitterpapier."@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:BNDG-D624 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D624";
  skos:prefLabel "Marmorpapier (Deckel)"@de, "marbled paper (board)"@en;
  skos:altLabel "Marmoriertes Papier (Deckel)"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-D431;
  skos:hiddenLabel "Mamorpapier"@de;
  skos:definition "Marmorpapier wird gelegentlich als Umschlagmaterial für Handschriften verwendet. „Das Dekor von Marmorierten Papieren entsteht durch das Aufbringen von flüssigen Farben auf den sog. Marmoriergrund. Die Farben können aufgetropft oder gesprüht und anschließend noch mit Nadeln oder Kämmen verzogen werden. Durch Auflegen eines Bogen Papiers auf den \"Farbteppich\" wird das Dekor auf das Papier übertragen.“"@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/marmoriertes-papier/>;
  skos:example hspv:592a36be-8c62-40ed-bdd9-1d8de02d8c72;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:592a36be-8c62-40ed-bdd9-1d8de02d8c72 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/1529289/pct:6.21321,4.8216,86.72335,90.26037/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/1206072/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, BLB, Cod. Donaueschingen 88, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-D971 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D971";
  skos:prefLabel "Modeldruckpapier (Deckel)"@de, "block printed paper (board)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-D431;
  skos:definition "Modeldruckpapier wird gelegentlich als Umschlagmaterial für Handschriften verwendet. „Modeldruckpapiere entstehen im Handdruckverfahren mit Modeln aus Holz, seltener auch aus anderen Materialen. Gedruckt wurde ursprünglich mit Leim- oder Kleisterfarben. Bei mehrfarbigen Drucken wird für jede Farbe ein eigener Model benötigt.“"@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/modeldruckpapier/>;
  skos:example hspv:873c2736-3246-4267-ae3a-63190446338f;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:873c2736-3246-4267-ae3a-63190446338f a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00084708_00001/pct:2.07921,0.4902,96.78218,97.66214/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00084708/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, BSB, Cod. ital. 524, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-D253 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D253";
  skos:prefLabel "Sprenkelpapier (Deckel)"@de, "sprinkled paper (board)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-D431;
  skos:definition "Sprenkelpapier wird gelegentlich als Umschlagmaterial für Handschriften verwendet. „Sprenkelpapiere werden manuell oder maschinell ein- oder mehrfarbig besprenkelt. Die Sprenkel von meist annnähernd gleicher Größe sind in der Regel gleichmäßig über die gesamte Fläche des Trägerpapiers verteilt.“"@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/sprenkelpapier/>;
  skos:example hspv:e70e4b32-dc45-4634-a22c-c53f1149f112;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:e70e4b32-dc45-4634-a22c-c53f1149f112 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FGrimRela_488349516%2FGrimRela_488349516_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:19.2,11.69005,74.9,64.26186/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fiiif.slub-dresden.de%2Fiiif%2F2%2F488349516%2Fmanifest.json&page=1>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, SLUB, Mscr.Dresd.e.67, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-D630 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D630";
  skos:prefLabel "Stempeldruckpapier (Deckel)"@de, "stamp printed paper (board)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-D431;
  skos:definition "Stempeldruckpapier wird gelegentlich als Umschlagmaterial für Handschriften verwendet. „Stempeldruckpapiere werden mit Stempeln aus Holz, Gummi oder aus Kartoffeln bedruckt. im Gegensatz zu Modeldruckpapieren sind die Stempel in der Regenkleiner und werden - regelmäßig oder unregelmäßig - über die Fläche verteilt abgedruckt.“"@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/stempeldruckpapier/>;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:BNDG-D367 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D367";
  skos:prefLabel "Sonstiges Buntpapier (Deckel)"@de, "other decorated paper (board)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-D431;
  skos:example hspv:d3d05452-986b-4443-bfad-d653df77d068;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:d3d05452-986b-4443-bfad-d653df77d068 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0359/0000035907/00000001.jpx/pct:17.95683,14.59812,75.71223,65.60522/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fiiif.ub.uni-leipzig.de%2F0000035907%2Fmanifest.json&page=1>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Ms 1657, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-D898 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D898";
  skos:prefLabel "Rohpapier (Deckel)"@de, "Non-decorated paper (board)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-D941;
  skos:definition "Nicht gefärbtes bzw. verziertes Papier"@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:BNDG-D354 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D354";
  skos:prefLabel "Sonstiges Papier (Deckel)"@de, "other kinds of paper (board)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-D941;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D .

hspv:BNDG-D803 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D803";
  skos:prefLabel "Leder (Deckel)"@de, "leather (board)"@en;
  skos:definition "In eher seltenen Fällen wurde auch Leder (anstelle von Holz oder Pappe) als Deckelmaterial für feste Einbände verwendet, teils unter Wiederverwendung mehrerer älterer Lederbezüge."@de;
  dct:bibliographicCitation "Szirmai 1999, S. 152";
  skos:inScheme hspv:BNDG-D;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-D .

hspv:BNDG-D864 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D864";
  skos:prefLabel "Pergament (Deckel)"@de, "parchment (board)"@en;
  skos:definition "Pergament war als Umschlagmaterial bei flexiblen Einbänden sehr verbreitet; aber auch Deckel für feste Einbände konnten durch Zusammenkleben mehrerer Blätter (Klebepappe) erstellt werden."@de;
  skos:example hspv:7ca33800-f77a-42db-8024-672e1014314e;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-D .

hspv:7ca33800-f77a-42db-8024-672e1014314e a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0043/0000004397/00000117.jpx/pct:5.07479,10.41667,91.07906,77.72436/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fiiif.ub.uni-leipzig.de%2F0000004397%2Fmanifest.json&page=117>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Ms 1367, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-D138 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D138";
  skos:prefLabel "Textil (Deckel)"@de, "textile (board)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-D .

hspv:BNDG-D745 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-D745";
  skos:prefLabel "Sonstiges Deckel/-Umschlagmaterial"@de, "other board material"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG-D;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-D .

hspv:BNDG-C a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Vorsatzmaterial"@de, "Endleaves material"@en;
  skos:definition "Thesaurus: Vorsatzmaterial (BNDG-C)"@de, "Thesaurus: Endleaves material (BNDG-C)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG;
  skos:hasTopConcept hspv:BNDG-C380, hspv:BNDG-C142, hspv:BNDG-C506, hspv:BNDG-C231 .

hspv:BNDG-C380 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C380";
  skos:prefLabel "Pergament (Vorsatz)"@de, "Parchment (endleaves)"@en;
  skos:definition "Pergament als Vorsatzmaterial (Spiegelbeklebungen, fliegende Blätter, Vorsatzblätter)"@de;
  skos:example hspv:53081b9d-cf29-4f00-bdf0-3fdd874a380b;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-C .

hspv:53081b9d-cf29-4f00-bdf0-3fdd874a380b a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0074/0000007469/00000004.jpx/pct:5.10417,5.48611,94.76563,89.02778/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000007469/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Rep. II 1, Bl. 1v)" .

hspv:BNDG-C142 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C142";
  skos:prefLabel "Papier (Vorsatz)"@de, "Paper (endleaves)"@en;
  skos:definition "Papier als Vorsatzmaterial (Spiegelbeklebungen, fliegende Blätter, Vorsatzblätter)"@de;
  skos:example hspv:dea1aeba-138f-47b1-b99e-56cebc56f855;
  skos:narrower hspv:BNDG-C666, hspv:BNDG-C607;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-C .

hspv:dea1aeba-138f-47b1-b99e-56cebc56f855 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/561693/pct:0.84317,0.43678,96.34626,99.34484/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/585963/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Cod. Donaueschingen 153, vorderes Vorsatz)" .

hspv:BNDG-C666 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C666";
  skos:prefLabel "Rohpapier (Vorsatz)"@de, "Non-decorated paper (endleaves)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-C142;
  skos:definition "Nicht gefärbtes bzw. verziertes Papier als Vorsatzmaterial (Spiegelbeklebungen, fliegende Blätter, Vorsatzblätter)"@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C .

hspv:BNDG-C607 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C607";
  skos:prefLabel "Buntpapier (Vorsatz)"@de, "Decorated paper (endleaves)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-C142;
  skos:definition "Buntpapier als Vorsatzmaterial (Spiegelbeklebungen, fliegende Blätter, Vorsatzblätter). Buntpapier ist nachträglich veredeltes Papier. Entscheidend ist die meist dekorative Bearbeitung der Papiere – durch Färben, Bedrucken, Prägen oder andere Verfahren – nach ihrer Herstellung als Rohpapier."@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/buntpapier-definition/>;
  skos:example hspv:efd4a8a6-4a21-4e69-998a-e6d5626cd325;
  skos:narrower hspv:BNDG-C225, hspv:BNDG-C306, hspv:BNDG-C932, hspv:BNDG-C348, hspv:BNDG-C986,
    hspv:BNDG-C237, hspv:BNDG-C175, hspv:BNDG-C577, hspv:BNDG-C105;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C .

hspv:efd4a8a6-4a21-4e69-998a-e6d5626cd325 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00080533_00002/pct:1.05503,0.27616,98.9036,99.36047/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00080533/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 11302, Vorderspiegel)" .

hspv:BNDG-C225 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C225";
  skos:prefLabel "Brokatpapier (Vorsatz)"@de, "Brocaded paper (endleaves)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-C607;
  skos:definition "Brokatpapier als Vorsatzmaterial (Spiegelbeklebungen, fliegende Blätter, Vorsatzblätter). Bei der Herstellung des Brokatpapiers wird hauchdünnes Blattgold unter dem Druck einer Walzenpresse mit angefeuchtetem Papier verbunden. Das Motiv wird dabei aus einer Messing- oder Kupferplatte als Relief herausgestochen. Sowohl negativer als auch positiver Druck ist dadurch möglich."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 334f.";
  skos:example hspv:f8c4384d-1ba4-41d9-b6fe-c07f91fd39c7;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C .

hspv:f8c4384d-1ba4-41d9-b6fe-c07f91fd39c7 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FHanddadrb_1796763853%2FHanddadrb_1796763853_tif%2Fjpegs%2F00000002.tif.medium.jpg/pct:1.4,1.3459,97.2,89.7712/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/1796763853/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, SLUB, Mscr.Dresd.App.3145, Vorderspiegel)" .

hspv:BNDG-C306 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C306";
  skos:prefLabel "Einfarbiges Papier (Vorsatz)"@de, "Monochrome brushed paper (endleaves)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-C607;
  skos:definition "Einfarbiges Papier als Vorsatzmaterial (Spiegelbeklebungen, fliegende Blätter, Vorsatzblätter). Die Fläche des Papiers wird vollständig mit einer Farbe bestrichen, also mit einem Pinsel aufgetragen. Die Spuren der Pinselborsten sind in der Regel klar erkennbar."@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C .

hspv:BNDG-C932 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C932";
  skos:prefLabel "Kleisterpapier (Vorsatz)"@de, "Paste paper (endleaves)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-C607;
  skos:definition "Kleisterpapier als Vorsatzmaterial (Spiegelbeklebungen, fliegende Blätter, Vorsatzblätter). Kleisterpapier ist meist vollständig mit gefärbtem Kleister bedeckt. Merkmal des Kleisterpapiers ist die deutlich erkennbare Textur des Kleisters. Zusätzliche Verzierungen oder Musterungen ergeben sich aus der Verformung des Kleisters mit dem Werkzeug. Demnach unterscheidet man verschiedene Formen des Kleisterpapiers, wie beispielsweise das gestrichene Kleisterpapier, das geäderte Kleisterpapier, Kleisterpapier mit Verdrängungsdekor oder Kleisterpapier mit Einmalungen."@de;
  skos:example hspv:2058ad8d-592e-40b8-b41c-f5f9e34123a1;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C .

hspv:2058ad8d-592e-40b8-b41c-f5f9e34123a1 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FAlesLaS_487053362%2FAlesLaS_487053362_tif%2Fjpegs%2F00000002.tif.medium.jpg/pct:2.9,0.89431,96.4,94.22764/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/487053362/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, SLUB, Mscr.Dresd.App.2332, Vorderspiegel)" .

hspv:BNDG-C348 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C348";
  skos:prefLabel "Knitterpapier (Vorsatz)"@de, "Crinkled paper (endleaves)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-C607;
  skos:definition "Knitterpapier als Vorsatzmaterial (Spiegelbeklebungen, fliegende Blätter, Vorsatzblätter). Unter Knitterpapier versteht man Papier, das vollfälächig gefärbt, geknittert und wieder geglättet wurde. Das Knittern und Färben können in beliebiger Reihenfolge stattfinden. Das Knitterpapier kann dabei auch aus mehreren Lagen bestehen. Danach unterscheidet man einlagiges und zweilagiges Knitterpapier."@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C .

hspv:BNDG-C986 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C986";
  skos:prefLabel "Marmorpapier (Vorsatz)"@de, "Marbled paper (endleaves)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-C607;
  skos:definition "Marmorpapier als Vorsatzmaterial (Spiegelbeklebungen, fliegende Blätter, Vorsatzblätter). „Das Dekor von Marmorierten Papieren entsteht durch das Aufbringen von flüssigen Farben auf den sog. Marmoriergrund. Die Farben können aufgetropft oder gesprüht und anschließend noch mit Nadeln oder Kämmen verzogen werden. Durch Auflegen eines Bogen Papiers auf den \"Farbteppich\" wird das Dekor auf das Papier übertragen.“"@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/marmoriertes-papier/>;
  skos:example hspv:3ee65a84-f28c-4b3b-a02d-79f6455d531b;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C .

hspv:3ee65a84-f28c-4b3b-a02d-79f6455d531b a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/904506/pct:13.56132,5.94288,82.66509,89.7942/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fdigital.blb-karlsruhe.de%2Fi3f%2Fv20%2F902663%2Fmanifest&page=2>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, BLB, Cod. Donaueschingen 422, Vorderspiegel)" .

hspv:BNDG-C237 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C237";
  skos:prefLabel "Modeldruckpapier (Vorsatz)"@de, "Block printed paper (endleaves)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-C607;
  skos:definition "Modeldruckpapier als Vorsatzmaterial (Spiegelbeklebungen, fliegende Blätter, Vorsatzblätter). „Modeldruckpapiere entstehen im Handdruckverfahren mit Modeln aus Holz, seltener auch aus anderen Materialen. Gedruckt wurde ursprünglich mit Leim- oder Kleisterfarben. Bei mehrfarbigen Drucken wird für jede Farbe ein eigener Model benötigt.“"@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/modeldruckpapier/>;
  skos:example hspv:caee9dd8-0304-4ba3-a19a-cb7c6d0dba74;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C .

hspv:caee9dd8-0304-4ba3-a19a-cb7c6d0dba74 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/3435549/pct:7.69231,1.64416,90.625,95.97769/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fdigital.blb-karlsruhe.de%2Fi3f%2Fv20%2F3433877%2Fmanifest&page=2>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, BLB, Cod. Donaueschingen 217, Vorderspiegel)" .

hspv:BNDG-C175 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C175";
  skos:prefLabel "Sprenkelpapier (Vorsatz)"@de, "Sprinkled paper (endleaves)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-C607;
  skos:definition "Sprenkelpapier als Vorsatzmaterial (Spiegelbeklebungen, fliegende Blätter, Vorsatzblätter). „Sprenkelpapiere werden manuell oder maschinell ein- oder mehrfarbig besprenkelt. Die Sprenkel von meist annnähernd gleicher Größe sind in der Regel gleichmäßig über die gesamte Fläche des Trägerpapiers verteilt.“"@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/sprenkelpapier/>;
  skos:example hspv:e7bb4178-6ad0-4686-bb47-56468f594b17;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C .

hspv:e7bb4178-6ad0-4686-bb47-56468f594b17 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FInfeMemo_485855356%2FInfeMemo_485855356_tif%2Fjpegs%2F00000002.tif.medium.jpg/pct:4.4,1.76929,91.8,92.99363/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/485855356/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, SLUB, Mscr.Dresd.F.190, Vorderspiegel)" .

hspv:BNDG-C577 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C577";
  skos:prefLabel "Stempeldruckpapier (Vorsatz)"@de, "Stamp printed paper (endleaves)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-C607;
  skos:definition "Stempeldruckpapier als Vorsatzmaterial (Spiegelbeklebungen, fliegende Blätter, Vorsatzblätter). „Stempeldruckpapiere werden mit Stempeln aus Holz, Gummi oder aus Kartoffeln bedruckt. im Gegensatz zu Modeldruckpapieren sind die Stempel in der Regenkleiner und werden - regelmäßig oder unregelmäßig - über die Fläche verteilt abgedruckt.“"@de;
  dct:bibliographicCitation <https://buntpapier.org/stempeldruckpapier/>;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C .

hspv:BNDG-C105 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C105";
  skos:prefLabel "Sonstiges Buntpapier (Vorsatz)"@de, "Other kinds of decorated paper (endleaves)"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-C607;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C .

hspv:BNDG-C506 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C506";
  skos:prefLabel "Textil (Vorsatz)"@de, "Textile (endleaves)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-C .

hspv:BNDG-C231 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-C231";
  skos:prefLabel "Sonstiges Vorsatzmaterial"@de, "Other kinds of endleaves material"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG-C;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-C .

hspv:BNDG-B a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Einbandtechnik"@de, "Binding technique"@en;
  skos:definition "Thesaurus: Einbandtechnik (BNDG-B)"@de, "Thesaurus: Binding technique (BNDG-B)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG;
  skos:hasTopConcept hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-B699, hspv:BNDG-B285, hspv:BNDG-B964,
    hspv:BNDG-B329, hspv:BNDG-B869 .

hspv:BNDG-B859 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B859";
  skos:prefLabel "Heftung"@de, "Sewing"@en;
  skos:hiddenLabel "Hefung"@de, "Hetfung"@de;
  skos:definition "Die Heftung ist die Verbindung der einzelnen Blätter bzw. Seiten oder der gefalzten Papierbögen zu einem Heft oder Buchblock."@de;
  skos:example hspv:c1b211e6-d4c1-42e8-9f9c-e126c447dd4f;
  skos:narrower hspv:BNDG-B478, hspv:BNDG-B726, hspv:BNDG-B783, hspv:BNDG-B548, hspv:BNDG-B561,
    hspv:BNDG-B993;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-B .

hspv:c1b211e6-d4c1-42e8-9f9c-e126c447dd4f a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0323/0000032321/00000103.jpx/pct:37.73087,44.30764,27.03286,54.30125/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000032321/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 1559)" .

hspv:BNDG-B478 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B478";
  skos:prefLabel "Heftung mit zusätzlichem Trägermaterial"@de, "Sewing on support material"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-B859;
  skos:definition "Die Lagen werden auf Trägermaterialien (Bünde, Bänder) geheftet"@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B .

hspv:BNDG-B726 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B726";
  skos:prefLabel "Heftung auf Bünde"@de, "Sewing on supports"@en;
  skos:altLabel "Bindung"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-B859;
  skos:definition "Die Heftung auf Bünde ist seit etwa 600 n. Chr. bekannt und war das charakteristische Bindeverfahren des Abendlandes. Sie ist zwingend mit der handwerklichen Herstellung und dem Verfahren des angesetzten Bandes verbunden; daher wurde sie nach der Einführung des industriellen Deckenbandes immer seltener und kommt heute nur noch bei bibliophilen Büchern zum Einsatz. Abhängig von der Form der Bünde werden verschiedene Hefttechniken definiert."@de;
  skos:example hspv:37bb8ed8-794a-4782-863d-df9f82621514;
  skos:narrower hspv:BNDG-B118, hspv:BNDG-B260;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B .

hspv:37bb8ed8-794a-4782-863d-df9f82621514 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0323/0000032321/00000103.jpx/pct:37.73087,44.30764,27.03286,54.30125/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000032321/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 1559)" .

hspv:BNDG-B118 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B118";
  skos:prefLabel "Heftung auf versenkte Bünde"@de, "Sewing on recessed supports"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-B726;
  skos:definition "Bei dieser Heftart liegen die Bünde im Rücken versenkt. Dabei wird in Position der Heftbünde der Buchblock eingesägt; das Ergebnis ist ein glatter Rücken."@de;
  skos:example hspv:285e50be-ec1d-4b75-8c65-dfd00693cc1f;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B .

hspv:285e50be-ec1d-4b75-8c65-dfd00693cc1f a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0045/0000004577/00000727.jpx/pct:7.78646,4.70486,85.23438,90.39931/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000004577/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Cod. gr. 6)" .

hspv:BNDG-B260 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B260";
  skos:prefLabel "Heftung auf erhabene Bünde"@de, "Sewing on raised supports"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-B726;
  skos:definition "Bei dieser Heftart sind die Bünde am Rücken als Erhöhung sichtbar; der Heftfaden wird um die Kordeln bzw. das für den Bund verwendete Material herumgeführt. Man unterscheidet hier zwischen der Heftung auf einem einfachen Bund und auf einem Doppelbund, abhängig von der Verwendung einer Kordel oder zwei Kordeln bzw. anderem Material pro Bund."@de;
  skos:example hspv:15879458-fad3-419c-a399-66ea06ad5f4f;
  skos:narrower hspv:BNDG-B854, hspv:BNDG-B568;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B .

hspv:15879458-fad3-419c-a399-66ea06ad5f4f a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0323/0000032321/00000103.jpx/pct:37.73087,44.30764,27.03286,54.30125/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000032321/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 1559)" .

hspv:BNDG-B854 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B854";
  skos:prefLabel "Heftung auf Einzelbünde"@de, "Sewing on single supports"@en;
  skos:altLabel "Heftung auf einfache Bünde"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-B260;
  skos:definition "Bei dieser Heftart wird pro Bund nur eine Kordel bzw. anderes Trägermaterial für die Heftung verwendet."@de;
  skos:example hspv:97101b8d-4e87-4c98-a172-5a894d51e0f5;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B .

hspv:97101b8d-4e87-4c98-a172-5a894d51e0f5 a rdf:Bag;
  schema:image <https://brema.suub.uni-bremen.de/i3f/v20/2449031/pct:0.64755,17.90582,98.24237,76.20818/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://brema.suub.uni-bremen.de/i3f/v20/2448599/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Bremen, Staats- und Universitätsbibliothek Bremen, msc 0013)" .

hspv:BNDG-B568 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B568";
  skos:prefLabel "Heftung auf Doppelbünde"@de, "Sewing on double supports"@en;
  skos:altLabel "Heftung auf doppelte Bünde"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-B260;
  skos:definition "Bei dieser Heftart werden pro Bund zwei Kordeln bzw. andere Trägermaterialien für die Heftung verwendet."@de;
  skos:example hspv:3ee4d134-e367-4bbe-bc9a-7020dde2c9a8;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B .

hspv:3ee4d134-e367-4bbe-bc9a-7020dde2c9a8 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.hab.de/object/mss_546-helmst/image/image_ebs01/pct:3.18861,15.18325,96.2169,78.30134/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.hab.de/object/mss_546-helmst/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Wolfenbüttel, Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel, Cod. Guelf. 546 Helmst.)" .

hspv:BNDG-B783 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B783";
  skos:prefLabel "Heftung auf Band"@de, "Sewing on flat band"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-B859;
  skos:definition "Durch die Verwendung von Bändern anstelle von Kordeln wird ein flaches Aufliegen des Buches ermöglicht."@de;
  skos:example hspv:806e3ac4-d5bf-4937-ae8d-766ab278b108;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B .

hspv:806e3ac4-d5bf-4937-ae8d-766ab278b108 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00046524_00048/pct:0.35926,0.16332,19.20964,89.92067/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00046524/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 14397)" .

hspv:BNDG-B548 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B548";
  skos:prefLabel "Heftung ohne zusätzliches Trägermaterial"@de, "Sewing without supports"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-B859;
  skos:definition "Die Lagen werden nicht auf Trägermaterialien geheftet, sondern direkt miteinander verbunden."@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B .

hspv:BNDG-B561 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B561";
  skos:prefLabel "Fadenheftung"@de, "Thread stitching"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-B859;
  skos:definition "Zur Heftung wird Faden verwendet."@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B .

hspv:BNDG-B993 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B993";
  skos:prefLabel "Langstichheftung"@de, "Long-stitch sewing"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-B859;
  skos:definition "Bei dieser Heftart werden die Lagen der Länge nach zusammengeheftet, indem die Heftfäden aus dem Innern der Lagen durch den Rückenbezug hindurchgeführt werden."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 20.";
  skos:example hspv:cca6bd31-c60d-4e0b-919d-8827b2ad8bba;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B .

hspv:cca6bd31-c60d-4e0b-919d-8827b2ad8bba a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0044/0000004437/00000399.jpx/pct:26.9765,3.20513,45.53953,95.33476/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000004437/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 1505)" .

hspv:BNDG-B699 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B699";
  skos:prefLabel "Kurzstichheftung"@de, "Short-stitch sewing"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-B .

hspv:BNDG-B285 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B285";
  skos:prefLabel "Kettenstichheftung"@de, "Link-stitch sewing"@en;
  skos:definition "Bei dieser Heftart wird der Faden, wenn er vom Lageninneren nach außen geführt wird, mittels eines Kettenstiches mit dem Faden der vorhergehenden Lage verbunden. Dadurch entsteht mehr Halt für die Lagen sowie die Grundlage für die Befestigung der Buchdeckel."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 19.";
  skos:example hspv:abd82db4-d248-4124-b0cc-b7182825fea8;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-B .

hspv:abd82db4-d248-4124-b0cc-b7182825fea8 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.hab.de/object/mss_414-helmst/image/image_ebs01/pct:1.96748,8.65772,97.56098,84.22819/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.hab.de/object/mss_414-helmst/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Wolfenbüttel, Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel, Cod. Guelf. 414 Helmst.)" .

hspv:BNDG-B964 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B964";
  skos:prefLabel "Sonstige Heftung ohne zusätzliches Trägermaterial"@de, "Other sewing techniques without supports"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-B .

hspv:BNDG-B329 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B329";
  skos:prefLabel "Klebung"@de, "adhesive binding"@en;
  skos:altLabel "Klebebindung"@de;
  skos:definition "Bindungen, bei denen die Lagen nur durch Klebstoffe zusammengehalten werden."@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-B .

hspv:BNDG-B869 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-B869";
  skos:prefLabel "Sonstige Heftung"@de, "Other binding techniques"@en;
  skos:altLabel "Sonstiges"@de, "Sonstige Heftungsart"@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-B;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-B .

hspv:BNDG-A a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Einbandtyp"@de, "Binding type"@en;
  skos:definition "Thesaurus: Einbandtyp (BNDG-A)"@de, "Thesaurus: binding type (BNDG-A)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG;
  skos:hasTopConcept hspv:BNDG-A239, hspv:BNDG-A460 .

hspv:BNDG-A239 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-A239";
  skos:prefLabel "Einband vorhanden"@de, "with binding"@en;
  skos:altLabel "mit Einband"@de, "full cover"@en;
  skos:hiddenLabel "Einbnd vorhanden"@de;
  skos:definition "Jeder noch vorhandene Schutz für den Buchblock einer mittelalterlichen oder neuzeitlichen Buchhandschrift. Einbände werden nach ihren Haupterscheinungsformen in feste Einbände, flexible Einbände und lose Umschläge untergliedert."@de;
  skos:example hspv:3b402842-5be0-42d8-bffc-cd4691544163;
  skos:narrower hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-A507, hspv:BNDG-A343;
  skos:inScheme hspv:BNDG-A;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-A .

hspv:3b402842-5be0-42d8-bffc-cd4691544163 a rdf:Bag;
  schema:image <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_1065/files/images/00000001.tif/pct:1.82292,3.4375,96.38021,91.85764/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_1065/manifest/>;
  schema:caption "Beispielbild (Stralsund, Stadtarchiv der Hansestadt Stralsund, HS 1065)" .

hspv:BNDG-A532 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-A532";
  skos:prefLabel "Fester Einband"@de, "hardbound"@en;
  skos:altLabel "Festband"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-A239;
  skos:hiddenLabel "Fester Einbnd"@de, "Fesetr Einabnd"@de;
  skos:definition "Ein fester Einband bezeichnet Bindungen unter Verwendung von stabilem Deckelmaterial wie Holz oder Pappe."@de;
  skos:example hspv:6eca49e0-0500-4011-ac21-46ccbf76a5f9;
  skos:narrower hspv:BNDG-A345, hspv:BNDG-A206;
  skos:inScheme hspv:BNDG-A .

hspv:6eca49e0-0500-4011-ac21-46ccbf76a5f9 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2Ffastprweh_276819853%2Ffastprweh_276819853_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:1.7,4.30591,97.1,89.33162/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/276819853/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.M.50)" .

hspv:BNDG-A345 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-A345";
  skos:prefLabel "Fester Einband mit Klappe"@de, "binding with flap"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-A532;
  skos:hiddenLabel "Fester Einbnd mit Klappe"@de;
  skos:definition "Eine Bindung unter Verwendung von stabilem Deckelmaterial wie Holz oder Pappe mit einer Klappe. Häufig begegnet diese Einbandart bei Handschriften aus dem persischen Kulturraum."@de;
  skos:example hspv:cac09750-5a19-4912-8d7b-5be23f28da5d;
  skos:inScheme hspv:BNDG-A .

hspv:cac09750-5a19-4912-8d7b-5be23f28da5d a rdf:Bag;
  schema:image <https://collections.thulb.uni-jena.de/api/iiif/image/v2/HisBest_derivate_00004464%2FBE_1025_0000_01b_klappe.tif/pct:1.2506,1.01106,98.6532,98.8554/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://collections.thulb.uni-jena.de/api/iiif/presentation/v2/HisBest_derivate_00004464/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Jena, Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena, Ms. El. phil. q. 3)" .

hspv:BNDG-A206 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-A206";
  skos:prefLabel "Fester Einband ohne Klappe"@de, "binding without flap"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-A532;
  skos:hiddenLabel "Fester Einbnd ohne Klappe"@de;
  skos:definition "Eine Bindung unter Verwendung von stabilem Deckelmaterial wie Holz oder Pappe ohne Klappe. Diese Einbandart ist die dominierende unter den mittelalterlichen Handschriften, zuweilen auch noch bei den neuzeitlichen Handschriften. Holzdeckelbände mit Lederüberzug stellen solche festen Einbände ohne Klappe dar."@de;
  skos:example hspv:c4de2e67-323e-43f9-8582-a7043620bd15;
  skos:inScheme hspv:BNDG-A .

hspv:c4de2e67-323e-43f9-8582-a7043620bd15 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2Ffastprweh_276819853%2Ffastprweh_276819853_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:1.7,4.30591,97.1,89.33162/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/276819853/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.M.50)" .

hspv:BNDG-A507 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-A507";
  skos:prefLabel "Flexibler Einband"@de, "limp binding"@en;
  skos:altLabel "Umschlag"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-A239;
  skos:hiddenLabel "Flexibler Einbnd"@de;
  skos:definition "Flexible Einbände bestehen aus biegsamem – also flexiblem – Deckelmaterial wie Pergament. In der Regel sind flexible Einbände daher leichter und besser transportabel als feste Einbände. Die Heftung erfolgt überwiegend ohne die Verwendung von zusätzlichem Trägermaterial (wie Bünden oder Kordeln), sondern der Faden wird direkt in das Material gearbeitet. Typische flexible Einbände des Mittelalters oder der Frühen Neuzeit sind Kopert- oder Pergamentbände."@de;
  skos:example hspv:9fac72af-3f72-467f-89c5-fac41f0be3fc;
  skos:narrower hspv:BNDG-A960, hspv:BNDG-A415;
  skos:inScheme hspv:BNDG-A .

hspv:9fac72af-3f72-467f-89c5-fac41f0be3fc a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0044/0000004480/00000702.jpx/pct:6.98006,8.33333,85.07835,74.11859/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000004480/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 1301)" .

hspv:BNDG-A960 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-A960";
  skos:prefLabel "Flexibler Einband mit Klappe"@de, "limp binding with flap"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-A507;
  skos:hiddenLabel "Flexibler Einbnd mit Klappe"@de;
  skos:definition "Eine Bindung unter Verwendung von flexiblem Deckelmaterial mit einer Klappe. Die häufigsten Vertreter dieser Einbandart sind Kopertbände, die häufig eine vom Hinterdeckel ausgehende Klappe aufweisen, die auf dem Vorderdeckel geschlossen wird."@de;
  skos:example hspv:d819e1f3-ce43-4952-8c41-9efdbf628545;
  skos:inScheme hspv:BNDG-A .

hspv:d819e1f3-ce43-4952-8c41-9efdbf628545 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0044/0000004480/00000702.jpx/pct:6.98006,8.33333,85.07835,74.11859/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000004480/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 1301)" .

hspv:BNDG-A415 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-A415";
  skos:prefLabel "Flexibler Einband ohne Klappe"@de, "limp binding without flap"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-A507;
  skos:hiddenLabel "Flexibler Einbnd ohne Klappe"@de;
  skos:definition "Eine Bindung unter Verwendung von flexiblem Deckelmaterial ohne Klappe."@de;
  skos:example hspv:2e4243d8-a7eb-4a9a-bc6a-67339cbe2710;
  skos:inScheme hspv:BNDG-A .

hspv:2e4243d8-a7eb-4a9a-bc6a-67339cbe2710 a rdf:Bag;
  schema:image <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/image/v2/ufb_derivate_00015652%2FChart-B-00175_00426.tif/pct:0.45802,1.42857,99.00763,95.17857/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/presentation/v2/ufb_derivate_00015652/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Gotha, Forschungsbibliothek Gotha, Chart. B 175)" .

hspv:BNDG-A343 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-A343";
  skos:prefLabel "Loser Umschlag"@de, "wrapper"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-A239;
  skos:hiddenLabel "Loser Umschg"@de;
  skos:altLabel "cover"@en, "loose cover"@en, "case"@en;
  skos:definition "Schutzmaterial für einen Buchblock oder auch einen Lagenverbund, der jedoch nicht mit diesem verbunden ist: Buchblock oder Lagenverbund liegen lose im Umschlag."@de;
  skos:example hspv:af2edfd4-c0fd-4e8f-8965-1420feefde17;
  skos:inScheme hspv:BNDG-A .

hspv:af2edfd4-c0fd-4e8f-8965-1420feefde17 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00096535_00002/pct:0.63417,1.2387,99.20729,97.68999/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00096535/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 28718)" .

hspv:BNDG-A460 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-A460";
  skos:prefLabel "Einband nicht vorhanden"@de, "without binding"@en;
  skos:altLabel "ohne Einband"@de;
  skos:hiddenLabel "Einbnd nicht vorhanden"@de;
  skos:definition "Es gibt keinen schützenden Einband: Er kann entweder entfernt worden sein oder ursprünglich nicht vorgesehen gewesen sein."@de;
  skos:example hspv:bcd5f2a8-1742-4fd4-a492-93ee82cceeb4;
  skos:narrower hspv:BNDG-A284, hspv:BNDG-A180;
  skos:inScheme hspv:BNDG-A;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-A .

hspv:bcd5f2a8-1742-4fd4-a492-93ee82cceeb4 a rdf:Bag;
  schema:image <https://content.staatsbibliothek-berlin.de/dc/665992890-0001/pct:1.72131,1.04237,98.48361,97.67989/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://content.staatsbibliothek-berlin.de/dc/665992890/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Berlin, Staatsbibliothek zu Berlin, Ms. germ. oct. 1374)" .

hspv:BNDG-A284 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-A284";
  skos:prefLabel "Einband ursprünglich nicht vorhanden"@de, "originally without binding"@en;
  skos:altLabel "ursprünglich ohne Einband"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-A460;
  skos:hiddenLabel "Einbnd ursprünglich nicht vorhanden"@de;
  skos:definition "Es gibt keinen schützenden Einband; dieser war ursprünglich nicht vorgesehen. Dementsprechend befinden sich keinerlei Spuren eines ursprünglichen Einbands auf dem Buchblock. Einblatthandschriften begegnen häufig ohne Einband. Auch können einzelne Lagen ursprünglich ohne Einband sein, beispielsweise wenn sie nicht fertiggestellt und nie den Status eines Buchs erreicht haben."@de;
  skos:example hspv:e4347c49-5af3-4088-a51a-42ba972a4967;
  skos:inScheme hspv:BNDG-A .

hspv:e4347c49-5af3-4088-a51a-42ba972a4967 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digitale-sammlungen.gwlb.de/iiif/1815762098/ptif/00000009.ptif/pct:1.57109,0.32189,98.35035,93.96459/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digitale-sammlungen.gwlb.de/content/1815762098/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Hannover, Gottfried Wilhelm Leibniz Bibliothek - Niedersächsische Landesbibliothek, Ms XXIII, 870)" .

hspv:BNDG-A180 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-A180";
  skos:prefLabel "Einband entfernt (mit Resten eines ursprünglichen Einbands)"@de, "binding removed"@en;
  skos:altLabel "Einband entfernt"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-A460;
  skos:hiddenLabel "Einbnd entfernt (mit Resten eines ursprünglichen Einbands)"@de;
  skos:definition "Es gibt keinen schützenden Einband mehr. Dieser war jedoch ursprünglich vorhanden und wurde im Laufe der Zeit abgenommen oder zerstört. In der Regel finden sich Reste des einstigen Einbands bzw. der Bindung am Buchblock, wie beispielsweise Lederreste. Auch nicht mehr genutzte Bindelöcher können auf eine ursprüngliche Bindung hinweisen."@de;
  skos:example hspv:c0ecdcd9-3c0f-46eb-a55b-5bd0badcdcb8;
  skos:inScheme hspv:BNDG-A .

hspv:c0ecdcd9-3c0f-46eb-a55b-5bd0badcdcb8 a rdf:Bag;
  schema:image <https://content.staatsbibliothek-berlin.de/dc/665992890-0001/pct:1.72131,1.04237,98.48361,97.67989/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://content.staatsbibliothek-berlin.de/dc/665992890/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Berlin, Staatsbibliothek zu Berlin, Ms. germ. oct. 1374)" .

hspv:MSVOC a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Fachvokabular"@de, "Domain Vocabulary"@en;
  skos:definition "Handschriftenkundliches Fachvokabular"@de, "Domain Specific Vocabulary for Manuscript Studies"@en .

hspv:BNDG a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Einband"@de, "Binding"@en;
  skos:definition "Themenbereich: Einband"@de, "Domain: Binding"@en;
  skos:inScheme hspv:MSVOC .

hspv:BNDG-X a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Fachbegriffe Einband"@de, "specialist terms binding"@en;
  skos:definition "Thesaurus: Fachbegriffe (BNDG-X)"@de, "Thesaurus: specialist terms (BNDG-X)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG;
  skos:hasTopConcept hspv:BNDG-X774, hspv:BNDG-X628, hspv:BNDG-X717, hspv:BNDG-X507,
    hspv:BNDG-X671, hspv:BNDG-X434, hspv:BNDG-X558, hspv:BNDG-X371, hspv:BNDG-X778, hspv:BNDG-X642,
    hspv:BNDG-X831, hspv:BNDG-X658, hspv:BNDG-X990, hspv:BNDG-X256, hspv:BNDG-X370, hspv:BNDG-X980,
    hspv:BNDG-X886, hspv:BNDG-X839, hspv:BNDG-X111, hspv:BNDG-X152, hspv:BNDG-X135, hspv:BNDG-X411,
    hspv:BNDG-X514, hspv:BNDG-X876, hspv:BNDG-X462, hspv:BNDG-X767, hspv:BNDG-X972, hspv:BNDG-X974,
    hspv:BNDG-X605, hspv:BNDG-X403 .

hspv:BNDG-X774 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X774";
  skos:prefLabel "Beutelbuch"@de, "Girdle book"@en;
  skos:hiddenLabel "Beutlbuch"@de;
  skos:definition "Das sogenannte Beutelbuch stellte einen Sonderform des Einbandes dar; er diente insbesondere dazu, Bücher (meist Brevier, Gebet- oder Andachtsbücher) bequem bei sich zu halten und am Gürtel tragen zu können. Hierfür wurde der lang über den Unterschnitt des Buches hinausragende Lederbezug des Buches - sei es der ursprüngliche oder eine über diesen gelegte zweite Hülle - an seinem Ende mit einem Knoten zusammengefasst und am Gürtel befestigt. Beutelbücher sind seit dem 14. Jahrhundert bezeugt und noch bis ins 16. Jahrhundert belegt."@de;
  skos:example hspv:8a03036d-41f9-412a-ac4b-e3c224ec7185;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A206, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-D174, hspv:BNDG-E702,
    hspv:BNDG-F468;
  hspv:hasOneKeyFeatureFrom hspv:fe54819d-b5c3-4678-a0c2-f0efedc7b03c;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:8a03036d-41f9-412a-ac4b-e3c224ec7185 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/3214331/pct:6.06372,2.72568,84.99486,94.49862/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fdigital.blb-karlsruhe.de%2Fi3f%2Fv20%2F3176249%2Fmanifest&page=1>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, BLB, Cod. Karlsruhe 3356)" .

hspv:fe54819d-b5c3-4678-a0c2-f0efedc7b03c a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-F863, hspv:BNDG-F297 .

hspv:BNDG-X628 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X628";
  skos:prefLabel "Bibliothekseinband"@de, "modern conservation binding"@en;
  skos:altLabel "Bibliotheksband"@de, "conservation binding"@en;
  skos:hiddenLabel "Bibloithekseinband"@de;
  skos:definition "Bibliothekseinbände sind vielfach noch Handeinbände, die nach bestimmten Richtlinien in den Buchbindereien der Bibliotheken oder der für sie arbeitenden Werkstätten hergestellt werden. Hier gibt es eine ganze Palette von Möglichkeiten, die sich nach der Zweckbestimmung und nach der Art des Buchguts richten. Oft werden hierbei auch historische Einbandarten bzw. Bezugsmaterialen (wie Buntpapier) adaptiert."@de;
  skos:example hspv:69eaeeac-e00a-4e4e-9be5-402fcc98fdd8;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A206, hspv:BNDG-F501;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-E851, hspv:BNDG-E702, hspv:BNDG-E697;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:69eaeeac-e00a-4e4e-9be5-402fcc98fdd8 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0326/0000032680/00000001.jpx/pct:2.91667,7.53472,95.07813,84.79167/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fiiif.ub.uni-leipzig.de%2F0000032680%2Fmanifest.json&page=1>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Ms 1654, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X717 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X717";
  skos:prefLabel "Blindprägeeinband"@de, "blind-tooled binding"@en;
  skos:hiddenLabel "Blindprägeinband"@de;
  skos:altLabel "binding with blind-tooled decoration"@en;
  skos:definition "Blindprägeeinbände sind feste Einbände, deren Lederbezug eine Verzierung durch Blindprägung aufweist."@de;
  skos:example hspv:4dc0d793-ee82-4bb9-b9dd-72b6b736cba5;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A206, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-E702, hspv:BNDG-F468;
  hspv:hasSomeKeyFeaturesFrom hspv:70b41415-e8e9-4783-a67f-37b7e7a5acf3;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-D174;
  skos:narrower hspv:BNDG-X986;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:4dc0d793-ee82-4bb9-b9dd-72b6b736cba5 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00106853_00660/pct:1.02182,0.48253,97.40403,97.93476/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00106853/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 28175, Hinterdeckel)" .

hspv:70b41415-e8e9-4783-a67f-37b7e7a5acf3 a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-G747, hspv:BNDG-G882, hspv:BNDG-G437, hspv:BNDG-G525, hspv:BNDG-G124 .

hspv:BNDG-X986 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X986";
  skos:prefLabel "Blindstempeleinband"@de, "blind-stamped binding"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-X717;
  skos:altLabel "binding with blind-stemped decoration"@en;
  skos:definition "Die Verzierung des mittelalterlichen Ledereinbandes geschah mit Hilfe des Streicheisens und der Stempel. Werden diese Ornamente ohne Verwendung von Farbe auf die Buchdeckel aufgepresst, so spricht man von Blindstempeleinbänden. Die Stempel bestehen aus einem Metallteil, in deren prägende Fläche ein Schmuckmotiv eingraviert ist, und aus einem Holzgriff zur Handhabung durch den Buchbinder."@de;
  skos:example hspv:5dbd5490-33ec-4da1-81d4-2e52152bb956;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A206, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-E702, hspv:BNDG-F468,
    hspv:BNDG-G882;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-D174, hspv:BNDG-G437;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X .

hspv:5dbd5490-33ec-4da1-81d4-2e52152bb956 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/573695/pct:3.18816,0.41741,96.47025,98.92665/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/581936/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 762, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X507 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X507";
  skos:prefLabel "Brokatpapiereinband"@de, "brocaded paper binding"@en;
  skos:definition "Die Buchdeckel sind mit Brokatpapier bezogen."@de;
  skos:example hspv:e0880810-5393-4f19-be1d-fb371e97cb0f;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A206, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-E625;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:e0880810-5393-4f19-be1d-fb371e97cb0f a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FSantRodiP_48700213X%2FSantRodiP_48700213X_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:1.7,0.56457,97.5,95.48342/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/48700213X/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.App.2321, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X671 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X671";
  skos:prefLabel "Brokatpapierumschlag"@de, "brocaded paper wrapper"@en;
  skos:definition "Der Buchblock ist mit Brokatpapier umschlagen."@de;
  skos:example hspv:367af811-6794-4c69-b698-411c6c047edd;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A507, hspv:BNDG-B548;
  hspv:hasSomeKeyFeaturesFrom hspv:8bd69949-e15a-4e74-b3cf-362251e63018;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:367af811-6794-4c69-b698-411c6c047edd a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FNotaditul_486435261%2FNotaditul_486435261_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:2.4,1.88383,95.7,93.24961/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/486435261/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.F.194, Vorderdeckel)" .

hspv:8bd69949-e15a-4e74-b3cf-362251e63018 a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-D401, hspv:BNDG-E625 .

hspv:BNDG-X434 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X434";
  skos:prefLabel "Broschur"@de, "stitching"@en;
  skos:definition "Eine Broschur ist in der Regel auf Band geheftet und hat als Deckel schwache Pappdecken mit kleinen Vorderkanten sowie einen Geweberücken."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 27.";
  skos:example hspv:955e57e1-e822-4f72-9075-284b2c552f95;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A507, hspv:BNDG-B783;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-E978;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:955e57e1-e822-4f72-9075-284b2c552f95 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00036250_00001/pct:0.30098,0.16552,98.53273,99.55862/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00036250/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 2965, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X558 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X558";
  skos:prefLabel "Byzantinischer Einband"@de, "Greek binding"@en;
  skos:altLabel "genuine Greek-style binding"@en;
  skos:definition "Byzantinische Einbände zeichnen sich durch glatte Rücken aus: Die Verbindung der Lagen erfolgte nur durch den Heftfaden, wobei immer je zwei Lagen zusammengefasst wurden. Die Verbindung von Buchblock und Deckeln erfolgte durch Schnüre, die in zickzackförmigen Rillen der Deckel eingesetzt wurden. Byzantinische Einbände sind äußerlich auch dadurch kenntlich, dass Buchblock und Deckel in gleicher Ebene abschneiden; typisch ist ferner das über den Buchblock hinausragende Kapital."@de;
  skos:example hspv:434851ab-c53e-4572-8aa1-9419713c3a38;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B118, hspv:BNDG-D174, hspv:BNDG-E702;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:434851ab-c53e-4572-8aa1-9419713c3a38 a rdf:Bag;
  schema:image <https://brema.suub.uni-bremen.de/i3f/v20/2630903/pct:2.81195,5.18061,78.1488,87.97529/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fbrema.suub.uni-bremen.de%2Fi3f%2Fv20%2F2630902%2Fmanifest&page=1>;
  schema:caption "Beispielbild (Bremen, Staats- und Universitätsbibliothek, msc 0044)" .

hspv:BNDG-X371 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X371";
  skos:prefLabel "Franzband"@de, "French binding"@en;
  skos:definition "Der Franzband (abgeleitet von der Bezeichnung \"Französischer Einband\") zeichnet sich durch die besondere Bindeart und die Deckelverbindung aus. Die Heftbünde sind über die Deckel geklebt oder durchzogen; sie liegen also zwischen Deckel und Überzug (im Gegensatz zum gewöhnlichen Ledereinband, bei dem sie zwischen Deckel und Vorsatz liegen). Er wird entweder als Halbfranzband mit Lederrücken oder als Ganzfranzband, ganz in Leder gebunden, hergestellt."@de;
  skos:example hspv:157c8945-6bb3-4b66-9fa9-e25248d209a8;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A206, hspv:BNDG-B726, hspv:BNDG-D235, hspv:BNDG-E702,
    hspv:BNDG-F501;
  skos:narrower hspv:BNDG-X301, hspv:BNDG-X508;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:157c8945-6bb3-4b66-9fa9-e25248d209a8 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/1426624/pct:3.37775,2.39862,94.36009,95.52423/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/1426622/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 84, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X301 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X301";
  skos:prefLabel "Ganzfranzband"@de, "full-leather French binding"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-X371;
  skos:definition "Der Ganzfranzband ist ein aufwändiger Bucheinband, bei dem die Buchdeckel auf tiefen Falz gesetzt werden und vollständig mit Leder bezogen sind."@de;
  skos:example hspv:e5a43fca-00a7-4f04-8cac-e154d6e46e2e;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A206, hspv:BNDG-B726, hspv:BNDG-D235, hspv:BNDG-E702,
    hspv:BNDG-F571;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X .

hspv:e5a43fca-00a7-4f04-8cac-e154d6e46e2e a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/1426624/pct:3.37775,2.39862,94.36009,95.52423/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/1426622/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 84, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X508 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X508";
  skos:prefLabel "Halbfranzband"@de, "half-leather French binding"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-X371;
  skos:definition "Für den Halbfranzband kommt als Überzug Gewebe, Papier oder Pergament in Betracht; der Rücken ist mit Leder überzogen. Zudem können die Deckelecken mit Leder verstärkt sein."@de;
  skos:example hspv:dd19a3b9-af0a-4b78-ab95-3b9ee99c1cbb;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A206, hspv:BNDG-B726, hspv:BNDG-D235, hspv:BNDG-F414;
  hspv:hasSomeKeyFeaturesFrom hspv:34c5a96f-7483-4a3e-a6b8-243d75bf02d6;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X .

hspv:dd19a3b9-af0a-4b78-ab95-3b9ee99c1cbb a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/1186395/pct:0.91938,0.84649,97.98444,98.65019/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/1172154/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 72, Vorderdeckel)" .

hspv:34c5a96f-7483-4a3e-a6b8-243d75bf02d6 a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-E702, hspv:BNDG-E851, hspv:BNDG-E746, hspv:BNDG-E418 .

hspv:BNDG-X778 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X778";
  skos:prefLabel "Gebrauchseinband"@de, "binding without decoration"@en;
  skos:definition "Der Gebrauchseinband stellt die am häufigsten überlieferte Form des historischen Handeinbands dar. Schlichte, nur wenig oder überhaupt nicht verzierte Gebrauchseinbände wurden in der Zeit, bevor sich der Buchdruck in Europa allgemein durchsetzte, vor allem für liturgische Gebrauchsliteratur im geistlichen Bereich angefertigt. Ab dem späten 15. Jahrhundert kam jedoch die Möglichkeit zur relativ schnellen mechanischen Vervielfältigung und Produktion vergleichsweise hoher Stückzahlen von Büchern auf. Dadurch wuchs auch die Nachfrage nach robusten Gebrauchseinbänden, die kostengünstiger waren als wertvolle Prachteinbände, den Buchblock aber ebenso vor Abnutzung und Schädigung schützten."@de;
  dct:bibliographicCitation <https://einbandforschung.staatsbibliothek-berlin.de/glossar/#gebrauchseinband>;
  skos:example hspv:c81dbf09-24d5-451e-bf7d-f51a236e7a6e;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A239;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-G117;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:c81dbf09-24d5-451e-bf7d-f51a236e7a6e a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00034345_00054/pct:0.30788,0.17036,99.63054,99.36116/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00034345/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Cgm 5513, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-X642 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X642";
  skos:prefLabel "Halbband"@de, "Half-binding"@en;
  skos:definition "Der Halbband ist im Gegensatz zum Ganzband ein Einband, bei dem lediglich Buchrücken und gegebenenfalls noch die Ecken der Buchdeckel mit einem strapazierfähigen Material bezogen sind. Die Buchdeckel liegen frei oder sind nur mit Papier oder dünnem Stoff bezogen. Namensgebend ist dabei das hochwertigere Material des Buchrückens, sodass zwischen Halbleder-, Halbpergament-, Halbgewebebänden unterschieden wird."@de;
  skos:example hspv:bd9ac594-f71c-4afe-988a-9496e47c47bc;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A206, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-F682;
  skos:narrower hspv:BNDG-X497;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:bd9ac594-f71c-4afe-988a-9496e47c47bc a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0110/0000011038/00000001.jpx/pct:0.96354,6.77083,98.48958,87.32639/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000011038/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Ms 1149, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X497 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X497";
  skos:prefLabel "Halblederband"@de, "Half-leather binding"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-X642;
  skos:definition "Beim Halblederband ist der Buchrücken mit Leder überzogen; die Buchdeckel liegen frei oder sind mit einem anderen, meist minderwertigerem Material bezogen."@de;
  skos:example hspv:42112b50-ba07-4cae-8148-00eede6ff24d;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A206, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-E702, hspv:BNDG-F682;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-D174;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X .

hspv:42112b50-ba07-4cae-8148-00eede6ff24d a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0110/0000011038/00000001.jpx/pct:0.96354,6.77083,98.48958,87.32639/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000011038/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Ms 1149, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X831 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X831";
  skos:prefLabel "Holzdeckeleinband"@de, "Binding with wooden boards"@en;
  skos:definition "Wie der Name bereits sagt, bestehen die beiden Buchdeckel aus Holz. Die für diesen Einband typischen Wülste auf dem Buchrücken sind die erhabenen Heftbünde, mit denen die Deckel am Buchblock befestigt werden. Holzdeckeleinbände wurden meist mit Leder bezogen, vielfach erhielten sie zudem Beschläge und Schließen."@de;
  skos:example hspv:9f9dc5db-396e-48a8-b214-3a90079fb726;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B726, hspv:BNDG-D174;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:9f9dc5db-396e-48a8-b214-3a90079fb726 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0045/0000004574/00000001.jpx/pct:3.57906,9.81125,91.69338,82.53205/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000004574/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Ms 1313, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X658 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X658";
  skos:prefLabel "Hülleineinband"@de, "chemise binding"@en;
  skos:altLabel "overcover binding"@en;
  skos:definition "Bei Hülleneinbänden hängen an allen Schnitten des Buches Leder- oder Stofflappen über, in die das Buch eingeschlagen wurde und so bestens verwahrt war. Als Bezug eignete sich hierfür insbesondere Seide, Samt und weiches Wildleder. Hülleneinbände dienten nur dem Schutz und nicht dem Transport von Büchern. Zahlreiche Abbildungen in Werken der bildenden Kunst belegen eine im 15. und 16. Jahrhundert weit verbreitete Sitte. Wie bei den Beutelbüchern wurden die überhängenden Bezugsstoffe in späterer Zeit häufig abgeschnitten."@de;
  skos:example hspv:b037b3ad-a76c-4a0f-8e54-52afaa16a311;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A239, hspv:BNDG-B859;
  hspv:hasSomeKeyFeaturesFrom hspv:dcc52c3f-f9a1-45ad-b53d-278b3397ae52;
  hspv:hasOneKeyFeatureFrom hspv:c1ac6953-57ea-4285-b950-ba54d9950aa0;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-F124;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:b037b3ad-a76c-4a0f-8e54-52afaa16a311 a rdf:Bag;
  schema:image <https://opendigi.ub.uni-tuebingen.de/opendigi/image/Mc91/Mc91_100.jp2/pct:3.26162,2.63238,95.90562,94.52345/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://opendigi.ub.uni-tuebingen.de/opendigi/Mc91/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Tübingen, Universitätsbibliothek, Mc 91, Hinterdeckel)" .

hspv:dcc52c3f-f9a1-45ad-b53d-278b3397ae52 a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-E702, hspv:BNDG-E672, hspv:BNDG-E613, hspv:BNDG-E491, hspv:BNDG-E798 .

hspv:c1ac6953-57ea-4285-b950-ba54d9950aa0 a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-F807, hspv:BNDG-F310 .

hspv:BNDG-X990 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X990";
  skos:prefLabel "Kalbsledereinband"@de, "calfskin binding"@en;
  skos:definition "Die Einbanddeckel sind mit Kalbsleder bezogen. Insbesondere seit dem 14. Jahrhundert kam das glatte Kalbsleder verstärkt zum Einsatz."@de;
  skos:example hspv:72772782-2431-42f4-a626-2895c17b2b59;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-E456;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:72772782-2431-42f4-a626-2895c17b2b59 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digi.ub.uni-heidelberg.de/iiif/2/mzstb_hs_i_101%3Amzstb_hs_i_101_000a_Einband.jpg/pct:2.62295,0.49281,97.37705,91.12936/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/iiif3/mzstb_hs_i_101/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Mainz, Wissenschaftliche Stadtbibliothek Mainz, Hs I 101, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X256 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X256";
  skos:prefLabel "Kastenbuch"@de, "adhesive-case binding"@en;
  skos:definition "Von einem Kastenbuch spricht man, wenn die Deckel und Seitenflächen eines Buchkastens fest mit dem Einband des Buches verbunden sind. Es liegt hier mithin eine Verbindung von Einband und Buchschrein vor, da die Deckel durch Ansetzen von Kanten an den drei Schnittseiten beim geschlossenen Buch einen Kasten ergeben."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 149.";
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-D174;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-M530;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:BNDG-X370 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X370";
  skos:prefLabel "Buchkasten"@de, "cumdach"@en;
  skos:definition "Buchkasten, auch Buchschrein oder Buchkapsel genannt, werden Kästen aus Holz oder Metall bezeichnet, in denen (gebundene oder auch ungebundene) Bücher aufbewahrt wurden. Sie waren der Form des Buches angepasst und konnten verziert werden."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 148";
  hspv:hasSomeKeyFeaturesFrom hspv:f6d456c8-fd3a-4a93-93aa-5ec1b037519c;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:f6d456c8-fd3a-4a93-93aa-5ec1b037519c a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-G696, hspv:BNDG-G108, hspv:BNDG-G420, hspv:BNDG-G617, hspv:BNDG-G163 .

hspv:BNDG-X980 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X980";
  skos:prefLabel "Liber catenatus"@de, "chained book"@en;
  skos:altLabel "Kettenbuch"@de;
  skos:definition "In mittelalterlichen Bibliotheken wurden die auf Pulten liegenden Bücher oft zum Schutz gegen Diebstahl angekettet. Diese sog. Libri catenati oder Kettenbücher hingen an einer Kette, die meist am oberen Rand des Hinterdeckels und an ihrem anderen Ende an einer Stange am Pult befestigt war."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 24.";
  skos:example hspv:fe59a114-7459-4054-9540-00a29b1a1d93;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-D174;
  hspv:hasOneKeyFeatureFrom hspv:4fb9de47-e036-4271-885d-3ff4502106a0;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-E702, hspv:BNDG-M340;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:fe59a114-7459-4054-9540-00a29b1a1d93 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0045/0000004594/00000559.jpx/pct:3.4188,5.76923,93.21581,89.90385/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fiiif.ub.uni-leipzig.de%2F0000004594%2Fmanifest.json&page=559>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Ms 1195, Hinterdeckel mit Kette)" .

hspv:4fb9de47-e036-4271-885d-3ff4502106a0 a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-N174, hspv:BNDG-N291 .

hspv:BNDG-X120 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X120";
  skos:prefLabel "Klebepappeneinband"@de, "pasteboard binding"@en;
  skos:altLabel "Klebepappe"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-X514;
  skos:definition "Der Klebepappeneinband ist ein Pappeinband, dessen Deckel aus Klebepappe bestehen. Zur Herstellung von Klebepappen wurden oft ältere makulierte Pergament- oder Papierblätter zusammengefügt und verklebt."@de;
  skos:example hspv:771d3f6d-b5e2-4838-b169-ee439ecae478;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A206, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-D930, hspv:BNDG-F468;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X .

hspv:771d3f6d-b5e2-4838-b169-ee439ecae478 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0321/0000032150/00000004.jpx/pct:3.85417,6.97917,94.14063,86.84028/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fiiif.ub.uni-leipzig.de%2F0000032150%2Fmanifest.json&page=4>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Ms 822, Vorderspiegel)" .

hspv:BNDG-X886 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X886";
  skos:prefLabel "Prachteinband"@de, "treasure binding"@en;
  skos:altLabel "Prunkeinband"@de;
  skos:definition "Prachteinbände weisen eine luxuriöse Ausstattung , z.B. mit Elfenbeinschnitzereien, Edelmetallen und Edelsteinen, auf. Prachteinbände wurden oft für den sakralen bzw. liturgischen Gebrauch oder, in späterer Zeit, für vermögende Bibliophile, angefertigt."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 29f.";
  skos:example hspv:7674be5c-2f1a-40e3-aa52-e4420edfd4c2;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-F468, hspv:BNDG-G607;
  hspv:hasSomeKeyFeaturesFrom hspv:2f410743-f162-493d-b8fa-f2e2c4248723;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:7674be5c-2f1a-40e3-aa52-e4420edfd4c2 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00004502_00001/pct:0.77519,0.93261,98.99225,98.91697/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00113384/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 4454, Vorderdeckel)" .

hspv:2f410743-f162-493d-b8fa-f2e2c4248723 a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-G420, hspv:BNDG-G617, hspv:BNDG-G863, hspv:BNDG-G924, hspv:BNDG-G430 .

hspv:BNDG-X839 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X839";
  skos:prefLabel "Kopert"@de, "limp binding (coopertorium)"@en;
  skos:altLabel "Kopert-Einband"@de, "Kopertband"@de, "Copert"@de, "Copertband"@de;
  skos:definition "Das Kopert (cooperatorium) ist eine unversteifte Pergamenthülle, wofür naturgemäß Pergament aus dicken Häuten in Betracht kam. Die Nachrichten über \"libri sine asseribus\" (also ohne Holzdeckel) nehmen in den Bibliothekskatalogen ab dem 14. Jahrhundert stark zu."@de;
  skos:example hspv:bbbd8747-16fd-4636-a903-c5ec14b08626;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A960, hspv:BNDG-D864;
  hspv:hasOneKeyFeatureFrom hspv:9f5d360e-6ec4-4769-aabb-54ebb27df325;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:bbbd8747-16fd-4636-a903-c5ec14b08626 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0065/0000006577/00000083.jpx/pct:4.40972,25.20833,88.33333,49.92188/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000006577/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Ms Apel 1, Schnitt unten)" .

hspv:9f5d360e-6ec4-4769-aabb-54ebb27df325 a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-B993, hspv:BNDG-B285 .

hspv:BNDG-X111 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X111";
  skos:prefLabel "Lappenkapitaleinband"@de, "binding with endband tab"@en;
  skos:definition "Insbesondere bei gotischen Einbänden steht das Bezugsmaterial am Buchrücken zuweilen lappenförmig über den Buchblock hinaus (sog. Lappenkapital) und dient dadurch dem Schutz des Buches."@de;
  dct:bibliographicCitation "Szirmai 1999, S. 213-214.";
  skos:example hspv:d08c11a6-b21e-482a-81d7-65c7a6739d2c;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B726, hspv:BNDG-D174, hspv:BNDG-E702;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:d08c11a6-b21e-482a-81d7-65c7a6739d2c a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/3436224/pct:0.0416,0.72683,99.91681,99.06118/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/3433928/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 240, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X152 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X152";
  skos:prefLabel "Lederschnitteinband"@de, "cuir ciselé binding"@en;
  skos:definition "Lederschnitteinbände stellen besondere Prunkeinbände des Mittelalters dar. Hierbei erledigte der Buchbinder „nur die eigentlichen Bindearbeiten und versah gegebenenfalls die Umrahmungen und die Rückdeckel mit Einzelstempeln; der besondere Schmuck der Einbanddeckel aber stammte […] von einem Künstler oder Kunsthandwerker, der die Menschen- und Tierfiguren, Pflanzenornamente und Wappen auf das feuchte Leder zeichnete – vielleicht auch zeichnen ließ - und sie dann in kunstvoller Weise mit dem Messer nachschnitt, durch Unterlagen und künstliches Heben die Reliefwirkung erhöhte und den Hintergrund mit dem Perl- u Die Blütezeit des Lederschnitts auf Buchdeckeln, die zum Teil vollendete, heute sehr hoch bewertete Werke der Kleinkunst geschaffen hat, […] beginnt um 1460 […] und endet um die Jahrhundertwende. Der Lederschnitteinband war, wenn auch nicht gleichmäßig, über das ganze deutsche Sprachgebiet verbreitet.“"@de;
  dct:bibliographicCitation "Bucheinbände aus elf Jahrhunderten, ausgewählt und beschrieben von Ferdinand Geldner, München 1958, S. 11.";
  skos:example hspv:44d7a3ce-2076-499e-a35a-9d90f7cccd85;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B726, hspv:BNDG-E702, hspv:BNDG-G993;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:44d7a3ce-2076-499e-a35a-9d90f7cccd85 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0354/0000035424/00000001.jpx/pct:1.38021,5.15625,97.65625,88.03819/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000035424/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 1154, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X135 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X135";
  skos:prefLabel "Makulatureinband"@de, "maculature binding"@en;
  skos:altLabel "Makulaturband"@de;
  skos:definition "Als Makulatur- oder Manuskripteinbände bezeichnet man Pergamenteinbände, deren Bezugsstoff aus Makulatur von Pergamenthandschriften besteht."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 21.";
  skos:example hspv:4f38f0d2-bc08-4860-8765-8f978a2b14b3;
  hspv:hasSomeKeyFeaturesFrom hspv:02ce46ab-7b70-44d1-927c-fa29f1f88a80;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:4f38f0d2-bc08-4860-8765-8f978a2b14b3 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/266536/pct:1.23731,1.60104,98.1599,97.66335/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/303286/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 69, Vorderdeckel)" .

hspv:02ce46ab-7b70-44d1-927c-fa29f1f88a80 a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-D864, hspv:BNDG-D941, hspv:BNDG-D930, hspv:BNDG-E746, hspv:BNDG-E978 .

hspv:BNDG-X411 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X411";
  skos:prefLabel "Maroquineinband"@de, "morocco binding"@en;
  skos:definition "Maroquineinbände sind mit besonders hochwertigen Maroquinleder (Ziegenleder) bezogen, das sich besonders gut fürs Färben und für die Verzierung mit Goldprägung eignet."@de;
  dct:bibliographicCitation "P. J. M. Marks, The British Library Guide to Bookbinding, London 1998, S. 43f.";
  skos:example hspv:98c4bf96-1771-4597-82ca-57ea954f00bb;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-E150;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:98c4bf96-1771-4597-82ca-57ea954f00bb a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FIlMaim_488314011%2FIlMaim_488314011_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:0.3,0.89552,99.5,96.23881/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/488314011/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.App.661, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X514 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X514";
  skos:prefLabel "Pappband"@de, "paper board binding"@en;
  skos:altLabel "Pappeinband"@de;
  skos:definition """Im Zeitalter der Renaissance wurde der Holzdeckeleinband allmählich durch den Pappdeckeleinband abgelöst. Er gelangt aus dem Orient über Italien und Spanien in die Einbandtechnik des Abendlandes, wo er in den einzelnen Regionen zu verschiedenen Zeiten rezipiert wurde. Frühe Pappdeckel waren vorzugsweise aus Makulatur zusammengeklebt. Der Pappband ist mit hohlem oder \"gebrochenem\" Rücken gearbeitet. Der Pappdeckeleinband konnte mit den verschiedensten Ledersorten überzogen werden, wobei hauptsächlich Kalbsleder, Schweinsleder und Ziegenleder Verwendung fanden. In der Neuzeit wurden Deckel und Rücken meist mit Buntpapier überzogen; sie waren im 18. und 19. Jahrhundert als Bibliothekseinband sehr verbreitet. 
Nach der Einführung des Pappdeckeleinbandes ab dem 15. Jahrhundert musste die Ansatzweise der Bünde geändert werden. Lederbünde und Doppelbünde traten zurück gegenüber einfachen Hanfbünden. Nach der Heftung der Lagen wurden die Hanfbünden durch den Pappdeckel gezogen und nach dem letzten Durchzug in sich selbst verknüpft."""@de;
  skos:example hspv:5dff8d65-bfd6-4ccb-908b-601933c8dcfc;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-D235;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-B859;
  skos:narrower hspv:BNDG-X120;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:5dff8d65-bfd6-4ccb-908b-601933c8dcfc a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/4407286/pct:5.12821,4.28983,85.84995,89.61788/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://handschriftenportal.de/workspace?type=iiif%3Amanifest&id=https%3A%2F%2Fdigital.blb-karlsruhe.de%2Fi3f%2Fv20%2F4403624%2Fmanifest&page=1>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, BLB, Cod. Donaueschingen 362, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X876 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X876";
  skos:prefLabel "Pergamentband"@de, "limp vellum"@en;
  skos:altLabel "Pergamenteinband"@de;
  skos:definition "Unter Pergamenteinbänden versteht man entweder feste Einbände, deren Einbanddeckel mit Pergament bezogen sind (hierfür wurden hauptsächlich Felle von Schafen, Ziegen, Kälbern und Schweinen benutzt; besonders in Südeuropa waren Pergamenteinbände beliebt und noch bis ins 17. Jahrhundert in Gebrauch) oder flexible Einbände mit Pergament als Umschlagmaterial."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 21.";
  skos:example hspv:378873cf-40de-41b7-b475-31848b5b1572;
  hspv:hasSomeKeyFeaturesFrom hspv:ce1459d0-f28d-4133-813a-d4f7c08f0162;
  hspv:hasOneKeyFeatureFrom hspv:eb05e76d-f729-4a0e-8869-7ead84bb2dc4;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:378873cf-40de-41b7-b475-31848b5b1572 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0112/0000011283/00000001.jpx/pct:4.71354,18.80208,91.58854,80.57292/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000011283/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, UB, Cod. Haen. 3506, Vorderdeckel)" .

hspv:ce1459d0-f28d-4133-813a-d4f7c08f0162 a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-D864, hspv:BNDG-E746 .

hspv:eb05e76d-f729-4a0e-8869-7ead84bb2dc4 a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-A507 .

hspv:BNDG-X462 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X462";
  skos:prefLabel "Rauledereinband"@de, "Full-grain leather binding"@en;
  skos:altLabel "Raulederband"@de;
  skos:definition "Die Einbanddeckel sind mit Rauleder bezogen."@de;
  skos:example hspv:676ec908-a374-4c9a-ba34-8fab8dc2402d;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-E672;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-D174;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:676ec908-a374-4c9a-ba34-8fab8dc2402d a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00106777_00001/pct:1.59453,0.79582,97.62447,98.36289/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00106777/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 28193, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X767 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X767";
  skos:prefLabel "Rindsledereinband"@de, "cowhide binding"@en;
  skos:definition "Die Einbanddeckel sind mit Rindsleder überzogen. Das starke Rindsleder kam vorzugsweise auch den Lederschnitteinband zum Einsatz."@de;
  skos:example hspv:a89bc715-de55-469c-ac1d-a7257bd14fc5;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-E913;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-D174;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:a89bc715-de55-469c-ac1d-a7257bd14fc5 a rdf:Bag;
  schema:image <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_MS_960/files/images/00000001.tif/pct:1.17188,1.54514,98.07292,96.80556/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_MS_960/manifest/>;
  schema:caption "Beispielbild (Stralsund, Stadtarchiv der Hansestadt Stralsund, HS 960, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-X972 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X972";
  skos:prefLabel "Schafsledereinband"@de, "sheepskin binding"@en;
  skos:altLabel "Schaftslederband"@de;
  skos:definition "Die Einbanddeckel sind mit Schafsleder überzogen. Besonders bis in frühgotische Zeit waren rot und blau gefärbte Schafsledereinbände sehr gebräuchlich."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 21.";
  skos:example hspv:1ad580c2-2259-4950-a2d9-7281d5423ae3;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-E698;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-D174;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:1ad580c2-2259-4950-a2d9-7281d5423ae3 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.hab.de/object/mss_646-helmst/image/image_00001/pct:1.24238,2.66173,86.15315,95.39926/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.hab.de/object/mss_646-helmst/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Wolfenbüttel, Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel, Cod. Guelf. 646 Helmst., Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X974 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X974";
  skos:prefLabel "Schweinsledereinband"@de, "pigskin binding"@en;
  skos:altLabel "Schweinslederband"@de;
  skos:definition "Die Einbanddeckel sind mit Schweinsleder überzogen. Das helle Schweinsleder fand im 15. und 16. Jahrhundert besonders in den deutschsprachigen Ländern weite Verbreitung."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 21.";
  skos:example hspv:58d21f4d-f54b-4ce4-808f-117c7eb3997f;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-E244;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-D174;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:58d21f4d-f54b-4ce4-808f-117c7eb3997f a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0502/0000050282/00000001.jpx/pct:4.58333,4.98264,90.85938,90.29514/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000050282/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 1257, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-X160 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X160";
  skos:prefLabel "Seideneinband"@de, "silk binding"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-X605;
  skos:definition "Die Buchdeckel sind mit Seidenstoff bezogen. Zumal Seide bestickt, bemalt und bedruckt werden konnte, kam dieses Material nicht zuletzt bei aufwändigen und bibliophilen Einbänden zum Einsatz."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 35.";
  skos:example hspv:0ff2ad27-6e00-4b67-a503-8f2bcdf330e1;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-E613, hspv:BNDG-F501;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X .

hspv:0ff2ad27-6e00-4b67-a503-8f2bcdf330e1 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FGlIdiPiB_487010507%2FGlIdiPiB_487010507_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:1.4,0.387,98.3,95.51084/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/487010507/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.App.2326, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X605 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X605";
  skos:prefLabel "Textilband"@de, "textile binding"@en;
  skos:altLabel "Gewebeeinband"@de;
  skos:definition "Eine Reihe bibliophiler Einbände wurde mit Textilien überzogen. Samt – auch als Unterlage für silberne und goldene Beschläge – ist vom Mittelalter bis ins 19. Jahrhundert verwendet worden."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 35.";
  skos:example hspv:3c54cbf1-b05a-4a60-a5f3-b22c0a107806;
  hspv:hasKeyFeature hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-B859, hspv:BNDG-E418;
  skos:narrower hspv:BNDG-X160;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:3c54cbf1-b05a-4a60-a5f3-b22c0a107806 a rdf:Bag;
  schema:image <https://images.iiif.slub-dresden.de/iiif/2/data%2Fkitodo%2FAlesLaS_487053362%2FAlesLaS_487053362_tif%2Fjpegs%2F00000001.tif.medium.jpg/pct:1.3,0.97561,98,94.06504/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.slub-dresden.de/iiif/2/487053362/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Dresden, Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Mscr.Dresd.App.2332, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-X403 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-X403";
  skos:prefLabel "Verlagseinband"@de, "publisher’s binding"@en;
  skos:altLabel "trade binding"@en;
  skos:definition "Der Verlagseinband wurde im 19. Jahrhundert entwickelt, um größere Auflagen in kurzer Zeit auf den Markt zu bringen, ohne dass damit einem individuellen Einband vorgegriffen werden sollte. Verlagseinbände sind oft Gewebe- oder Halbgewebeeinbände und wurden in späterer Zeit auch industriell gefertigt."@de;
  dct:bibliographicCitation "Mazal 1997, S. 25f.";
  skos:example hspv:9b0ea444-2ac6-4906-8d1f-914aced9293b;
  hspv:hasSomeKeyFeaturesFrom hspv:2f0b0a49-fba3-4247-938f-cf845e3bea16;
  hspv:hasOneKeyFeatureFrom hspv:3960974e-8c1b-4f51-a9c1-ea74ef7e7e12;
  hspv:hasAdditionalFeature hspv:BNDG-G607;
  skos:inScheme hspv:BNDG-X;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-X .

hspv:9b0ea444-2ac6-4906-8d1f-914aced9293b a rdf:Bag;
  schema:image <https://content.staatsbibliothek-berlin.de/dc/81924967X-0001/pct:0.78608,2.60498,97.47333,91.71851/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://content.staatsbibliothek-berlin.de/dc/81924967X/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Berlin, Staatsbibliothek, Yx 20201<a>: Gottfried Keller, Das Sinngedicht, Berlin: Hertz 1882, Vorderdeckel)" .

hspv:2f0b0a49-fba3-4247-938f-cf845e3bea16 a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-D941, hspv:BNDG-D235, hspv:BNDG-E418, hspv:BNDG-E702, hspv:BNDG-E978 .

hspv:3960974e-8c1b-4f51-a9c1-ea74ef7e7e12 a rdf:Bag;
  rdfs:member hspv:BNDG-A532, hspv:BNDG-A507 .

hspv:BNDG-N a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Buchkette"@de, "book chain"@en;
  skos:definition "Thesaurus: Buchkette (BNDG-N)"@de, "Thesaurus: book chain (BNDG-N)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG;
  skos:hasTopConcept hspv:BNDG-N174, hspv:BNDG-N315 .

hspv:BNDG-N174 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-N174";
  skos:prefLabel "Kette vorhanden"@de, "with chain"@en;
  skos:definition "In mittelalterlichen Bibliotheken wurden die auf Pulten liegenden Bücher oft zum Schutz gegen Diebstahl angekettet. Diese sog. Kettenbücher hingen an einer Kette, die meist am oberen Rand des Hinterdeckels und an ihrem anderen Ende an einer Stange am Pult befestigt war. Die Ketten sind nur in relativ seltenen Fällen erhalten geblieben."@de;
  dct:bibliographicCitation "Otto Mazal, Einbandkunde. Die Geschichte des Bucheinbandes (Elemente des Buch- und Bibliothekswesens 16), Wiesbaden 1997, S. 24",
    "Georg Adler, Handbuch Buchverschluss und Buchbeschlag. Terminologie und Geschichte im deutschsprachigen Raum, in den Niederlanden und Italien vom frühen Mittelalter bis in die Gegenwart, Wiesbaden 2010, S.50";
  skos:example hspv:0b9ccc47-081f-4516-a76b-9969dbca763c;
  skos:inScheme hspv:BNDG-N;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-N .

hspv:0b9ccc47-081f-4516-a76b-9969dbca763c a rdf:Bag;
  schema:image <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/image/v2/ufb_derivate_00015826%2FCA-2-00294_0001.tif/pct:1.46834,1.46409,96.87262,39.06349/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://dhb.thulb.uni-jena.de/api/iiif/presentation/v2/ufb_derivate_00015826/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Erfurt, Universitätsbibliothek Erfurt, Dep. Erf., CA 2° 294)" .

hspv:BNDG-N315 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-N315";
  skos:prefLabel "Kette nicht vorhanden"@de, "without chain"@en;
  skos:definition "Eine Buchkette ist nicht oder nicht mehr vorhanden."@de;
  skos:narrower hspv:BNDG-N625, hspv:BNDG-N291;
  skos:inScheme hspv:BNDG-N;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-N .

hspv:BNDG-N625 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-N625";
  skos:prefLabel "Kette ursprünglich nicht vorhanden"@de, "originally without chain"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-N315;
  skos:definition "Es war ursprünglich keine Kette an dem Buch angebracht."@de;
  skos:inScheme hspv:BNDG-N .

hspv:BNDG-N291 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-N291";
  skos:prefLabel "Kette entfernt"@de, "chain removed"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-N315;
  skos:definition "Auf dem Buchdeckel sind Spuren einer Kette bzw. ihrer Befestigung zu erkennen, die darauf schließen lassen, dass das Buch einst angekettet war, die Kette aber später entfernt wurde."@de;
  skos:example hspv:a90be690-8918-4e06-bf99-ec82a0701d01;
  skos:inScheme hspv:BNDG-N .

hspv:a90be690-8918-4e06-bf99-ec82a0701d01 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0025/0000002505/00000204.jpx/pct:2.89063,4.20139,94.6875,24.34028/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000002505/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 1332, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-M a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Beschläge"@de, "furnishings"@en;
  skos:definition "Thesaurus: Beschläge (BNDG-M)"@de, "Thesaurus: furnishings (BNDG-M)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG;
  skos:hasTopConcept hspv:BNDG-M340, hspv:BNDG-M301 .

hspv:BNDG-M340 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-M340";
  skos:prefLabel "Beschlag vorhanden"@de, "with furnishings"@en;
  skos:definition "„Buchbeschläge dienen zum Schutz des Äußeren des Buches und werden an verschiedenen Stellen der Deckel angebracht (Massivbuckel, Mittelbeschlag, Eckbeschlag, Beschlagplatten, Beschlagleisten, Stehfüße). Sie schaffen einen Sicherheitsabstand von der Auflagefläche eines Tisches oder Pultes zur Oberfläche des Einbandes und zu den Deckelkanten und -ecken. Das verwendete Material ist Metall, Horn, Elfenbein oder Hartholz.“"@de;
  dct:bibliographicCitation "Georg Adler, Handbuch Buchverschluss und Buchbeschlag. Terminologie und Geschichte im deutschsprachigen Raum, in den Niederlanden und Italien vom frühen Mittelalter bis in die Gegenwart, Wiesbaden 2010, S. 38.";
  skos:example hspv:46ac6568-2b6e-48af-ad0f-4c1207949e54;
  skos:narrower hspv:BNDG-M426, hspv:BNDG-M829, hspv:BNDG-M398, hspv:BNDG-M530;
  skos:inScheme hspv:BNDG-M;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-M .

hspv:46ac6568-2b6e-48af-ad0f-4c1207949e54 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/3438226/pct:1.2321,0.90069,98.1352,99.07621/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/3434081/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 295, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-M426 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-M426";
  skos:prefLabel "Mittelbeschlag (vorhanden)"@de, "with center pieces"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-M340;
  skos:definition "„Der Mittelbeschlag tritt selten alleine, meist mit Eckbeschlägen auf. Er schützt den Lederbezug der Deckelmitte, indem er einen Abstand von der Deckeloberfläche zur Auflagefläche schafft. Da dieser Abstand entsprechend der Dicke des Beschalgs nur gering ist, wird er meist dadurch vergrößert, indem er mit einem Buckel versehen wird.“"@de;
  dct:bibliographicCitation "Georg Adler, Handbuch Buchverschluss und Buchbeschlag. Terminologie und Geschichte im deutschsprachigen Raum, in den Niederlanden und Italien vom frühen Mittelalter bis in die Gegenwart, Wiesbaden 2010, S. 40.";
  skos:example hspv:22491c63-990b-491f-9b1f-6c18986c9c37;
  skos:inScheme hspv:BNDG-M .

hspv:22491c63-990b-491f-9b1f-6c18986c9c37 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/3438226/pct:31.30203,38.72979,38.72794,22.03233/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/3434081/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 295, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-M829 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-M829";
  skos:prefLabel "Eckbeschlag (vorhanden)"@de, "with corner pieces"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-M340;
  skos:definition "„Der Eckbeschlag schützt die Deckelecken und den Deckelüberzug vor Beschädigung, Er schafft Abstand von der Deckeloberfläche zur Tischfläche. … Er kann durch die Anbringung eines Hohlbuckels, der in das Material gedrückt wird, oder einen aufgesetzten Massivbuckel vergrößert werden. Eckbeschläge wurden an allen Ecken des Vorder- und des Hinterdeckels befestigt.“"@de;
  dct:bibliographicCitation "Georg Adler, Handbuch Buchverschluss und Buchbeschlag. Terminologie und Geschichte im deutschsprachigen Raum, in den Niederlanden und Italien vom frühen Mittelalter bis in die Gegenwart, Wiesbaden 2010, S. 42.";
  skos:example hspv:438521d2-51c7-481b-94df-f54204b83dbc;
  skos:inScheme hspv:BNDG-M .

hspv:438521d2-51c7-481b-94df-f54204b83dbc a rdf:Bag;
  schema:image <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_1059/files/images/00000001.tif/pct:76.69271,3.24653,21.875,16.71875/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_1059/manifest/>;
  schema:caption "Beispielbild (Stralsund, Stadtarchiv der Hansestadt Stralsund, HS 1059, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-M398 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-M398";
  skos:prefLabel "Randbeschlag / Randleiste (vorhanden)"@de, "with shoes"@en;
  skos:altLabel "Kanten- und Winkelleiste (vorhanden)"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-M340;
  skos:definition "Um die Deckelkanten zu schützen, wurden insbesondere bis Anfang des 16. Jahrhunderts Metallplatten bzw. -leisten an den Buchdeckeln befestigt. Ab dem 18. Jahrhundert kamen sie bei bei aufwändig gestalteten Bucheinbänden erneut zum Einsatz „Kanten- und Winkelleisten wurden in den freien Bereichen der Deckelkanten eingesetzt: Die Kantenleiste sitzt nur auf der Deckelkante und schützt auch nur diese. […] Dir Rücken-Kantenleiste wurde als Abschlussleiste an Kopf und Fuß des Buchrückens angebracht und ist hauptsächlich eine Schmuckleiste. […] Die Winkelleiste schützt die Deckelkante und den Deckelrandbereich und wurde an der Kopf- und an der Fußkante des Deckels angebracht. Die Rücken-Winkelleiste wurde zum Schutz von spröden Rückenmaterialien (Schildpatt, Perlmutter oder Kunst-Elfenbein) an Kopf und Fuß der Rückenplatte angebracht.“"@de;
  dct:bibliographicCitation "Georg Adler, Handbuch Buchverschluss und Buchbeschlag. Terminologie und Geschichte im deutschsprachigen Raum, in den Niederlanden und Italien vom frühen Mittelalter bis in die Gegenwart, Wiesbaden 2010, S. 45-46.";
  skos:example hspv:23737ba6-44a6-411d-949e-af21daa61f46;
  skos:inScheme hspv:BNDG-M .

hspv:23737ba6-44a6-411d-949e-af21daa61f46 a rdf:Bag;
  schema:image <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/image/v2/bsb00140780_00363/pct:4.63247,1.60125,89.35681,97.02423/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00140780/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Bamberg, Staatsbibliothek Bamberg, Msc.Lit.131, Rücken)" .

hspv:BNDG-M530 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-M530";
  skos:prefLabel "Sonstiger Beschlag"@de, "with other kinds of furnishings"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-M340;
  skos:definition "Zum Schutz und Schmuck der Buchdeckel wurden neben Mittel-, Eck- und Randbeschlägen bisweilen auch Beschlagstangen (massiv), Beschlagrinnen (u-förmig hohl) sowie Schmuck- und Reliefplatten angebracht. Letztere dienten zum einen einem großflächigen Deckelschutz, hatten vorwiegend aber künstlerische Zwecke zu erfüllen."@de;
  dct:bibliographicCitation "Vgl. Georg Adler, Handbuch Buchverschluss und Buchbeschlag. Terminologie und Geschichte im deutschsprachigen Raum, in den Niederlanden und Italien vom frühen Mittelalter bis in die Gegenwart, Wiesbaden 2010, S. 46-47.";
  skos:example hspv:2d7fc9b7-0bdb-44a0-8a1c-34270373eb65;
  skos:inScheme hspv:BNDG-M .

hspv:2d7fc9b7-0bdb-44a0-8a1c-34270373eb65 a rdf:Bag;
  schema:image <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_1059/files/images/00000001.tif/pct:17.99479,9.07986,65.28646,20.38194/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/api/v1/records/ArchivHST_HS_1059/manifest/>;
  schema:caption "Beispielbild (Stralsund, Stadtarchiv der Hansestadt Stralsund, HS 1059, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-M301 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-M301";
  skos:prefLabel "Beschlag nicht vorhanden"@de, "without furnishings"@en;
  skos:altLabel "Beschläge nicht vorhanden"@de;
  skos:example hspv:15ff1ae9-7bdb-4f4d-bac8-b1363fbe2c08;
  skos:narrower hspv:BNDG-M878, hspv:BNDG-M760;
  skos:inScheme hspv:BNDG-M;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-M .

hspv:15ff1ae9-7bdb-4f4d-bac8-b1363fbe2c08 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0335/0000033505/00000001.jpx/pct:1.38021,4.13194,98.28125,93.125/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000033505/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 261, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-M878 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-M878";
  skos:prefLabel "Beschlag ursprünglich nicht vorhanden"@de, "originally without furnishings"@en;
  skos:altLabel "Beschläge ursprünglich nicht vorhanden"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-M301;
  skos:example hspv:98e63142-4717-4f93-ab60-fd067acc0c6e;
  skos:inScheme hspv:BNDG-M .

hspv:98e63142-4717-4f93-ab60-fd067acc0c6e a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0047/0000004783/00000438.jpx/pct:2.69765,4.48718,94.8985,91.41738/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000004783/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 1330, Hinterdeckel)" .

hspv:BNDG-M760 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-M760";
  skos:prefLabel "Beschlag entfernt"@de, "furnishings removed"@en;
  skos:altLabel "Beschläge entfernt"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-M301;
  skos:example hspv:5081ba97-54f1-4809-963f-7707a81cb62a;
  skos:narrower hspv:BNDG-M837, hspv:BNDG-M354, hspv:BNDG-M383, hspv:BNDG-M246;
  skos:inScheme hspv:BNDG-M .

hspv:5081ba97-54f1-4809-963f-7707a81cb62a a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0335/0000033505/00000001.jpx/pct:1.38021,4.13194,98.28125,93.125/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000033505/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 261, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-M837 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-M837";
  skos:prefLabel "Mittelbeschlag (entfernt)"@de, "center pieces removed"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-M760;
  skos:example hspv:a44f237b-03eb-412f-acae-722c97264e71;
  skos:inScheme hspv:BNDG-M .

hspv:a44f237b-03eb-412f-acae-722c97264e71 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0335/0000033505/00000001.jpx/pct:22.42188,35.69444,51.14583,30.57292/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000033505/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 261, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-M354 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-M354";
  skos:prefLabel "Eckbeschlag (entfernt)"@de, "corner pieces removed"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-M760;
  skos:example hspv:d75c8929-169a-4893-bd53-21790e39fcf3;
  skos:inScheme hspv:BNDG-M .

hspv:d75c8929-169a-4893-bd53-21790e39fcf3 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0047/0000004722/00000001.jpx/pct:71.22396,1.28472,26.53646,19.21875/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000004722/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 451, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-M383 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-M383";
  skos:prefLabel "Randbeschlag / Randleiste (entfernt)"@de, "shoes removed"@en;
  skos:altLabel "Kanten- und Winkelleiste (entfernt)"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-M760;
  skos:example hspv:d904112c-8d3f-41f3-99d2-9ec3c7774d6c;
  skos:inScheme hspv:BNDG-M .

hspv:d904112c-8d3f-41f3-99d2-9ec3c7774d6c a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0062/0000006232/00000328.jpx/pct:3.7037,20.32585,92.82407,62.28632/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000006232/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 222, Schnitt unten)" .

hspv:BNDG-M246 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-M246";
  skos:prefLabel "Sonstiger entfernter Beschlag"@de, "other kinds of furnishings removed"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-M760;
  skos:inScheme hspv:BNDG-M .

hspv:BNDG-K a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Verschlüsse"@de, "fastenings"@en;
  skos:definition "Thesaurus: Verschlüsse (BNDG-K)"@de, "Thesaurus: fastenings (BNDG-K)"@en;
  skos:inScheme hspv:BNDG;
  skos:hasTopConcept hspv:BNDG-K755, hspv:BNDG-K594 .

hspv:BNDG-K755 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K755";
  skos:prefLabel "Verschluss vorhanden"@de, "with fastening"@en;
  skos:definition "Der Buchverschluss verhindert ein unbeabsichtigtes Aufklappen bzw. Aufsperren eines Buches und damit das Eindringen von Wasser, Staub, Schmutz und Insekten. Er schützt also das Innere des Buches, den Buchblock"@de;
  dct:bibliographicCitation "Adler 2010, S. 5.";
  skos:example hspv:b4c68612-4839-415f-a8fb-c3e24b5e9464;
  skos:narrower hspv:BNDG-K257, hspv:BNDG-K706;
  skos:inScheme hspv:BNDG-K;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-K .

hspv:b4c68612-4839-415f-a8fb-c3e24b5e9464 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0105/0000010562/00000261.jpx/pct:27.88462,5.71581,41.45299,87.17949/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000010562/manifest.json>;
  schema:caption "Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 829, Schnitt seitlich)" .

hspv:BNDG-K257 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K257";
  skos:prefLabel "Bindeverschluss"@de, "tie fastening"@en;
  skos:altLabel "Beweglicher Verschluss"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-K755;
  skos:definition "Bindeverschlüsse sind Buchverschlüsse, die lediglich aus beweglichen Teilen, konkret Kordeln, Bändern oder Riemen, bestehen."@de;
  dct:bibliographicCitation "Adler 2010, S. 5.";
  skos:example hspv:034f2ce5-53b3-4db6-a823-065c4896aeb2;
  skos:narrower hspv:BNDG-K927, hspv:BNDG-K366, hspv:BNDG-K691;
  skos:inScheme hspv:BNDG-K .

hspv:034f2ce5-53b3-4db6-a823-065c4896aeb2 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/6606274/pct:3.45763,3.72238,95.08475,91.97887/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/6606273/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 456, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-K927 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K927";
  skos:prefLabel "Wickelverschluss"@de, "cord and button fastening"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-K257;
  skos:definition "Ein am Hinterdeckel befestigter, langer Riemen, ein Band oder eine Kordel wird ein- oder mehrfach um das Buch gewickelt. Das Ende des Riemens wird unter eine Riemenwicklung geschoben oder um einen Knopf gewickelt."@de;
  dct:bibliographicCitation "Adler 2010, S. 6.";
  skos:inScheme hspv:BNDG-K .

hspv:BNDG-K366 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K366";
  skos:prefLabel "Schleifenverschluss"@de, "knotted ties"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-K257;
  skos:definition "An einem oder beiden Buchdeckeln sind Bänder befestigt, die mit Knoten und Schleife den Einband schließen. Bei kleineren Büchern ist ein Verschluss am Vorderschnitt, bei größeren Büchern sind zwei Verschlüsse am Vorderschnitt und vielfach auch je ein Verschluss am Kopfschnitt und am Fußschnitt angebracht."@de;
  dct:bibliographicCitation "Adler 2010, S. 8.";
  skos:example hspv:ee0d9df9-61b6-4f54-afeb-4a2cabdb51c9;
  skos:inScheme hspv:BNDG-K .

hspv:ee0d9df9-61b6-4f54-afeb-4a2cabdb51c9 a rdf:Bag;
  schema:image <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/6606274/pct:3.45763,3.72238,95.08475,91.97887/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://digital.blb-karlsruhe.de/i3f/v20/6606273/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 456, Vorderdeckel)" .

hspv:BNDG-K691 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K691";
  skos:prefLabel "Sonstiger Bindeverschluss"@de, "other kinds of tie fastening"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-K257;
  skos:inScheme hspv:BNDG-K .

hspv:BNDG-K706 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K706";
  skos:prefLabel "Schließe"@de, "clasp fastening"@en;
  skos:altLabel "Fester Verschluss"@de;
  skos:broader hspv:BNDG-K755;
  skos:definition "An einem oder beiden Buchdeckeln sind Bänder befestigt, die mit Knoten und Schleife den Einband schließen. Bei kleineren Büchern ist ein Verschluss am Vorderschnitt, bei größeren Büchern sind zwei Verschlüsse am Vorderschnitt und vielfach auch je ein Verschluss am Kopfschnitt und am Fußschnitt angebracht."@de;
  dct:bibliographicCitation "Adler 2010, S. 8.";
  skos:example hspv:9989e6ab-0b2e-43e2-afe4-c594832a0ee1;
  skos:narrower hspv:BNDG-K311, hspv:BNDG-K129, hspv:BNDG-K350;
  skos:inScheme hspv:BNDG-K .

hspv:9989e6ab-0b2e-43e2-afe4-c594832a0ee1 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0105/0000010562/00000261.jpx/pct:27.88462,5.71581,41.45299,87.17949/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000010562/manifest.json>;
  schema:caption "Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 829, Schnitt seitlich)" .

hspv:BNDG-K311 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K311";
  skos:prefLabel "Lederriemenschließe"@de, "leather strap fastening"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-K706;
  skos:definition "Der Lederriemen stellt einen zentralen Bestandteil eines Verschlusses dar; er ist durch Einziehen in den Deckel oder mit einfachen Nägeln bzw. Ziernägel, oder durch Aufnageln mit einem Deckblech auf einem Deckel, meist auf dem Hinterdeckel befestigt. Am anderen Ende des Lederriemens sitzt eine Öse/Ösenplatte zur Aufnahme des Dorns, der auf dem Vorderdeckel oder der Buchdeckelkante angebracht ist."@de;
  dct:bibliographicCitation "vgl. Adler 2010, S. 9-11.";
  skos:example hspv:6a4b03b6-e2aa-4d22-94ab-88fb93a87a92;
  skos:narrower hspv:BNDG-K767, hspv:BNDG-K763;
  skos:inScheme hspv:BNDG-K .

hspv:6a4b03b6-e2aa-4d22-94ab-88fb93a87a92 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0290/0000029040/00000295.jpx/pct:12.86458,1.45833,73.02083,98.38542/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000029040/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 1324, Schnitt seitlich)" .

hspv:BNDG-K767 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K767";
  skos:prefLabel "Kurzriemenschließe"@de, "Hook-clasp fastening"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-K311;
  skos:definition "Sitzt der Dorn in der Buchdeckelkante ist der Lederriemen meist nur sehr kurz, ehe er in einer Öse bzw. Ösenplatte endet. Auch beim Hakenverschluss (mit dem Lager auf dem Buchdeckelrand) wird ein Kurzriemen verwendet."@de;
  skos:example hspv:1ec97438-907f-41c0-80e6-75b088b77d2c;
  skos:inScheme hspv:BNDG-K .

hspv:1ec97438-907f-41c0-80e6-75b088b77d2c a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0105/0000010562/00000261.jpx/pct:27.88462,5.71581,41.45299,87.17949/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000010562/manifest.json>;
  schema:caption "Leipzig, Universitätsbibliothek Leipzig, Ms 829, Schnitt seitlich)" .

hspv:BNDG-K763 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K763";
  skos:prefLabel "Langriemenschließe"@de, "Long-strap fastening"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-K311;
  skos:definition "Sitzt der Dorn bzw. das Dornlager am Buchdeckel, wird gewöhnlich ein langer Lederriemen verwendet, der über den gesamten Vorderschnitt des Buches und noch mindestens über die Buchdeckelkante reicht, ehe er in eine Ösenplatte mündet."@de;
  skos:example hspv:0ea93a78-502a-4d87-8ec5-4f858d7fc175;
  skos:inScheme hspv:BNDG-K .

hspv:0ea93a78-502a-4d87-8ec5-4f858d7fc175 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0290/0000029040/00000295.jpx/pct:12.86458,1.45833,73.02083,98.38542/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000029040/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 1324, Schnitt seitlich)" .

hspv:BNDG-K129 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K129";
  skos:prefLabel "Metallschließe"@de, "metal fastening"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-K706;
  skos:definition "Eine Ganzmetallschließe, bestehend aus Scharnierplatte und einer Ösenplatte mit Scharnierteil oder eine Kappe mit Scharnierteil, ist in sich starr und verleiht dem geschlossenen Buch eine sehr große Stabilität."@de;
  dct:bibliographicCitation "vgl. Adler 2010, S. 14.";
  skos:example hspv:2e5b508a-2458-4fff-86c0-30db18b609df;
  skos:inScheme hspv:BNDG-K .

hspv:2e5b508a-2458-4fff-86c0-30db18b609df a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.hab.de/object/mss_133-gud-lat/image/image_ebs03/pct:2.10016,13.24675,96.56704,79.39394/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.hab.de/object/mss_133-gud-lat/manifest>;
  schema:caption "Beispielbild (Wolfenbüttel, Herzog August Bibliothek, Cod. Guelf. 133 Gud. lat., Schnitt seitlich)" .

hspv:BNDG-K350 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K350";
  skos:prefLabel "Sonstige Schließe"@de, "other kinds of fastening"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-K706;
  skos:definition "Der Großteil der Schließen besteht zwar aus den Materialien Leder und Metall, vereinzelt begegnen aber auch andere Formen von festen Verschlüssen: So wird beim Schlaufenverschluss beispielsweise eine Kordel oder Sehne durch den hinteren Buchdeckel gezogen und zu einer Schlaufe geformt, die um eine Perle, eine Elfenbein-oder Halbedelsteinkugel in der Buchdeckelkante oder am Rand des vorderen Deckels greift."@de;
  dct:bibliographicCitation "vgl. Adler 2010, S. 20.";
  skos:inScheme hspv:BNDG-K .

hspv:BNDG-K594 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K594";
  skos:prefLabel "Verschluss nicht vorhanden"@de, "without fastening"@en;
  skos:narrower hspv:BNDG-K707, hspv:BNDG-K408;
  skos:inScheme hspv:BNDG-K;
  skos:topConceptOf hspv:BNDG-K .

hspv:BNDG-K707 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K707";
  skos:prefLabel "Verschluss ursprünglich nicht vorhanden"@de, "originally without fastening"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-K594;
  skos:inScheme hspv:BNDG-K .

hspv:BNDG-K408 a skos:Concept;
  skos:notation "BNDG-K408";
  skos:prefLabel "Verschluss entfernt"@de, "fastening removed"@en;
  skos:broader hspv:BNDG-K594;
  skos:example hspv:2061e017-a081-4afa-a353-88e0b8083a62;
  skos:inScheme hspv:BNDG-K .

hspv:2061e017-a081-4afa-a353-88e0b8083a62 a rdf:Bag;
  schema:image <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/iiif/j2k/0000/0101/0000010137/00000342.jpx/pct:5.02604,16.99653,23.90625,65.46875/pct:100/0/default.jpg>;
  schema:identifier <https://iiif.ub.uni-leipzig.de/0000031986/manifest.json>;
  schema:caption "Beispielbild (Leipzig, Universitätsbibliothek, Ms 807, Hinterdeckel)" .
